Tremble, dit-Il, fils digne de Moi [Gallinacé Ardent]

...Quant à moi, je ne puis faire preuve d’indulgence face aux esprits mauvais ; il n’est pas plus grand péché que de laisser son âme se corrompre dans la gesticulation du monde.

Abbé de Fontenay

L’été était venu comme une claque. Jour après jour, la chaleur me peignait de sueur aigre, comme une seconde peau. Ca grattait. Les vêtements se collaient à l’épiderme comme des ventouses, et je devais me contorsionner plusieurs fois par jour pour changer de linge. Cette odeur aigre de sueur m’accompagnait partout.

L’été était venu, et j’aidais la mère de mon ami à mourir.

Je regardais D. Les yeux cernés, le regard pâle et tendu, il semblait toujours concentré sur un point au-delà, hors d’atteinte. Sa mère était atteinte d’un cancer en phase terminale, et c’était chaque jour le même protocole : visites à l’hôpital, mots qui avaient la solennité des derniers, douleur, espoir, vacuité. Et attente. On ne faisait qu’attendre, tous les deux, toute la journée. Qu’elle meure, qu’elle vive, qu’elle arrête de souffrir. Le temps était insensibilisé, anesthésié. La vie était blême et pourtant, dehors, les couleurs de l’été éclataient, agressives, tremblantes de colère dans le jour pesant.

L’idée m’était venue que le Soleil était, au fond et d’une manière incompréhensible, l’ennemi de la Terre. Pendant les mois estivaux, il l’épuisait, il la harcelait, il la desséchait. Peut-être la Terre aurait-elle voulu qu’on lui foute la paix. Rester un petit atome de boue, intouché et intouchable, dans le noir de l’espace. Mais non : le Soleil la pressait, la pinçait, l’emmenait dans un cycle infernal où elle devait faire sortir les pousses, les germes, de ses pores, les faire griller dans la chaleur, puis tout voir décrépir et mourir... pour recommencer au printemps suivant. Les saisons étaient une danse et le Soleil un cavalier cruel.

D. me dit : C’est pour ce soir.

Je restais assis. Je ne savais quoi dire. Cela faisait deux semaines qu’à sa demande expresse, j’étais venu prêter main-forte à mon ami, dans sa maison de Vineuil. J'étais accouru par amitié. Tous les jours nous allions à l’Hôpital de Blois voir sa mère, consulter les docteurs, échanger des paroles embarrassées, qui retombaient par terre à peine lancées.

D. me dit ensuite : ce soir, ce sera fini. C’est entre elle et moi maintenant. Je ne veux pas t’infliger cela, après tout ce que tu as fait. Ne viens pas. Ne le prends pas mal, mais c’est entre elle et moi maintenant. Je reviens au milieu de la nuit.

Et comme un somnambule, sans un mot il avait pris sa voiture et m’avait laissé tout seul, dans sa grande maison.

Je ne savais pas quoi dire, faire ou penser. Etais-je vexé de ne pas avoir été convié aux derniers moments de la mère de D. ? Etait-ce là une preuve d’ingratitude ou au contraire de reconnaissance ? Une manière pour D. de dire : pour moi tu as été assez loin, laisse-moi finir le chemin. J’avais fait ce que j’avais pu. Et maintenant, que faire ? Cette maison m’était peu familière, malgré le temps passé. Ma mission était terminée, sans que j’en ressente un début de soulagement.

D. habitait seul, depuis des années, ce petit pavillon en bordure de route, en face du cimetière. Sa mère habitait dans une autre demeure en bord de Loire. Relations difficiles. Dans leurs conversations, une série de réajustements systématiques qui tombaient toujours à côté. Ils couraient l’un vers l’autre dans des directions opposées.

Et maintenant, la mort.

Je me mis à la fenêtre. La nuit avançait doucement. Qu’est-ce que D. était en train de faire ? Qu’était-il en train de dire ? Caressait-il doucement les cheveux de sa mère qui partait lentement, petit à petit euthanasiée ? Quelle espèce de sentiment intolérable et cruel devait transpercer mon ami? Je ne pouvais le savoir. J’étais écarté, les bras ballants. Et quelque part : profondément contrarié. D. avait toujours le chic pour être plus fort que moi. Il décrétait quelque chose, et on le suivait. Je n’étais pas le seul affecté : sa copine (son ex-copine plutôt, qui avait tant souffert), ses amis, tous étaient sous son joug subtil. Un charisme difficile à divertir, qui se repaissait de la faiblesse des individus. Dont la mienne. Au fond de moi, je lui en voulais, de m’avoir entraîné dans cette longue épreuve au dénouement prévu, inscrit dans la chair pourrissante de sa mère. Il m’avait jour après jour exposé à un rayonnement intensif de mort, qui restait accroché à la peau plus sûrement que la sueur. Je m’étais perdu dans cette exposition intensive, comme un moucheron dissous par un rai de lumière. Et j’avais été rendu à mon inutilité, privé de la conclusion inéluctable, que D., égoïstement, avait gardé pour lui seul. Lui pouvait trouver l’apaisement ; je restais suspendu en l’air, sans qu’un terme fut proposé à ma détresse qui s’était construite, depuis le premier jour de ma venue à Vineuil, dans cette maison.

Je pris un verre d’eau et me plantai à la fenêtre, vigie dérisoire face à la nuit.

De l’autre côté de la route, le cimetière de Vineuil. Un de ces endroits qu’on ne voit plus, qu’on ne sent plus, un décor désuet, oublié, où personne jamais ne vient et que le maire, s’il est un tant soit peu ambitieux, rêve de changer en lotissement. Le muret délimitant l’enceinte était trempé de la lueur débile de la pleine lune. Une grille en fer forgé formait la porte.

C’est à ce moment qu’une idée, l’idée la plus absurde et la plus choquante que j’eusse jamais formulée, me sauta au visage avec une évidence totale. Je devais aller profaner ce cimetière.

Pourquoi avais-je pensé cela, je ne pouvais le comprendre. Au moment où la mère de D. mourait... Les tempes me bourdonnaient. J’avais peut-être un début de grippe. J’avalai plusieurs fois ma salive, épaisse comme un bout de chiffon roulé en boule. J’eus une grimace qui aurait voulu être un sourire mais qui s’affala comme si mon visage était à moitié paralysé.

Etait-ce un moyen de cracher à la gueule de la Mort ? De lui dire : regarde, les morts sont morts, les vivants vivent, bougent, ils sont supérieurs au poids des cadavres jour après jour accumulé et qui nous tire, tire vers le bas, vers la stagnation minérale ? Etait-ce une manière de dire que j’étais plus fort, entier, une sorte de réaction violente à tout ce défilé morbide que j’avais dû subir par la faute de D. ? Etait-ce une manière de protester contre la rigidité des rites mortuaires, sans signification, accomplis de manière protocolaire ? De remettre les morts à leur place ? De vérifier qu’ils ne bougeaient plus, que toute vie s’était retirée d’eux, qu’ils ne posaient plus de danger, et qu’il n’y avait plus de raison de les laisser vivre en nous ?

Ou plutôt : une façon, par un coup de pioche définitif, de remettre le temps en marche, de me purger de cette exposition aux particules morbides qui avaient infiltrées mon corps ? Une façon de prendre ma revanche ? Le premier geste de volonté pure après avoir été un témoin navré et endurant ?

Je ne sais pas. Tout ce que je savais, c’était que tout discours était inutile face à la certitude du Mal. « Les pensées avec lesquelles tu accueilles le Mal ne sont pas les tiennes, mais celles du Mal », et c’est ce qui en fait leur force.

Cessant de combattre ma résolution par des arguties sans force, j’allai au garage, et pris une pioche.

Je sortis dehors. La nuit était plus fraîche que l’air surchargé de la maison. Elle bruissait de cricris d’insectes et de frémissements du vent.

Rapidement, sans vouloir courir le risque d’être vu, je traversai la route. Je me plaquai au mur. Personne. Vineuil était un grand cimetière, avec juste certains habitants plus morts que d’autres.

Je ne me décidais pas à entrer par le portail principal : il grincerait et je pouvais être découvert. Il me fallait longer le mur externe et entrer par la petite porte sur le flanc droit du cimetière, puis choisir une tombe, au hasard, avec la joie de l’arbitraire, puis abattre mon outil sur le marbre, fracasser la pierre, et creuser, creuser... Dieu seul saurait ce que je trouverais.

Je ruminais mon plan, pouvant presque le caresser des doigts tellement il semblait réel. Je devais le faire, et c’était tout.

On ne voyait pas grand-chose, le long du mur d’enceinte. J’avais un goût de pierre dans la bouche. Le ciel, noir comme une étendue d’eau stagnante, me surplombait. Le ciel était mort, lui aussi : une vaste étendue de pétrole inerte, sans conscience ni mouvement. Les crissements de mes pieds sur le gravier du chemin devenaient la seule réalité. Le sentiment de puissance d’être le seul être vivant alentour me remplissait de joie. Même D., déchiré par la perte de sa mère, était déjà mort pour moi. Ce qu’on ne voit pas, est mort pour nous. Il n’y a rien qui n’existe que ce moment T., du passage de cet homme sur le chemin de la profanation. J’avais presque du mal à marcher, le ventre grouillant de cette réjouissance sauvage : la pensée de la mise en action de mon plan.

La petite porte du flanc droit du cimetière se tenait devant moi comme un point d’interrogation. Elle était trop mince pour ma volonté. Je la poussai de la main, les gonds tournèrent. Je rentrai dans le cimetière. Les tombes m’attendaient sans passion.

Ayant fait quelque pas, je sentis que quelque chose se tenait sur ma droite. Quelque chose de massif, monumental. Et lumineux. Lentement, je tournai la tête.

Une cathédrale. Gigantesque et blanche. Baleine échouée sur le rivage de la nuit. La silhouette élancée du dôme, les contreforts comme les pattes d’un crabe. Des vitraux sans motifs. Et une lumière vert clair qui émanait de l’intérieur.

Je secouai la tête. Ce n’était pas possible. Je l’aurais remarquée, de l’extérieur. Mais dans le même temps, je sus qu’elle avait été toujours là, cachée par un angle mort. Elle était là de toute éternité, couvant de sa hauteur les tombes comme une nuée de poussins. Une carcasse géante et habitée, à l’architecture raffinée et imposante, dressée d’une pierre unie, pure, qui ne connaissait ni corruption ni passage du temps. Exhalée sui generis de la terre, nouant avec les morts une relation particulière dont je ne savais rien. C’était l’aboutissement de toutes les rivières. L’ultime rempart, le sanctuaire. Et je sus que Dieu était à l’intérieur. C’était Lui la lumière verte qui illuminait l’intérieur invisible de la cathédrale. Elle était toute remplie de cette irradiation auguste et douce, sans violence, pleine et vide à la fois. Il ne m’était pas permis de rentrer dans l’ édifice. Peut-être était-il nourri de toute la bonté des morts qui s’infusait par le sol dans la coque de pierre, réceptacle et écrin. Un instant, j’eus honte de ce que je m’apprêtais à faire.

Comme tirée vers le haut, ma tête fut aspirée vers le ciel. La voûte céleste était devenue un monde d’une richesse infinie, une matrice en perpétuel mouvement. Mais ça, je ne le remarquai pas. Ce que je vis en revanche, et qui me transperça, c’est la Lune. Mais ce n’était plus la Lune : c’était un oeil, un disque de lumière verte, terrible et accusatrice. L’oeil de Dieu. Si la lumière de la cathédrale était douce et maternelle, sur la surface de l’astre lunaire elle était devenue furieuse. Elle me vrillait le regard et le coeur, me renvoyant toute ma vilenie et ma perversité. Un Dieu qui a la haine du Mal, la petite haine sordide d’un sale petit humain sur le point de faire quelque chose qui va contre l’harmonie, la paix et le flux naturel des choses.

Je voulus bouger. J’étais devant une tombe, peu importe à qui elle appartenait. Dans une rage absurde, je voulus donner un coup de pioche, malgré la toute-puissance du regard braqué sur moi. Je levais l’outil...

Et une nuée d’éclairs jaillit du disque vermeil de la lune, s’abattit en une fraction de seconde sur tout mon corps. Multitude de la sidération, déluge d’ouverture. Explosions tous centres. La peau comme tirée simultanément dans des directions opposées par des crochets de boucher, la poitrine implosant, le coeur fondant et l’âme fracassée, je me tordais, tombant lentement en arrière, dans une chute vers le sol, fou de douleur, d’angoisse et de fureur. Avec, tout au fond, oeuf préservé du chaos, petit bourgeon lumineux et palpitant, le soulagement serein de l’apaisement.

Sous d’augustes cieux [Gallinacé Ardent]

Sous d’augustes cieux est un lointain pays

Où jadis l’on fêta joyeusement la vie.

Une montagne ignoble hélas, a pris moult place :

Cathédrale de ce temps, gigantesque palace

Délétère et infect, jusqu’à ce que vue se perde.

Ses vitraux sont d’étron sec, ses briques sont de merde,

Mille gargouilles ont pour matière première

Une innombrable fèce, grouillante de vils vers.

La puanteur ici touche au cataclysmique,

Relents nauséabonds, empyreumes sismiques.

Haut-le-cœur et vomi sont réactions normales

Lorsque de l’édifice on voit l’ombre fatale.

Noyé, empuanti, le peuple pleure en vain

La beauté enfuie, au lieu du purin.

Tout entier suffoquant dans l’océan fécal

Sa dignité enfuie, il retentit de râles.

Maudissant son destin, amer, las et courbé,

A son maître enchaîné, il est tout entourbé.

Son régent, coq idiot, juché sur la décharge

A pour état d’esprit une arrogance barge.

Et les plumes souillées, la crête toute plate,

Il pavane en riant, festoyant de patates.

L’oeil, avili, est rouge, et ses dents de son bec

Se marie à la graisse, étale, de ses pecs.

Sa langue vicieuse a la parole dure,

Du tyranneau couillon la déplorable allure.

Secondé de curés, lieutenants sinistres,

Chantant matin et soir, il n’est qu’un beau cuistre.

Son anus dilaté prend soin d’alimenter

De caca son fief. Chiant sur la populace,

Incontinent joyeux, il l’abreuve de crasse.

Terrible production, ses fientes sont le pain

Des manants atterrés par ce total crétin.

Il déverse sans cesse une fosse septique

Immondes déjections, très anti-hygiéniques.

Par nul doute troublé, il se voit empereur

En ses ailes tenant du monde la lueur.

Et pourtant, palsambleu, dans sa petite poitrine

Toute d’orgueil gonflée, de rots baveux qui couine,

Peut-on jamais trouver pépin d’humanité?

Petit bourgeon moisi, oisillon refoulé,

Son coeur est minuscule, étriqué, étroit, vil.

Qui saura distinguer dans ce poumon débile

Un sentiment humain, une compassion jolie?

Nulle âme! Car tel est le coeur de Sarkozy.

Une crèche de Noël [Herr Mad Doktor]

(Il est nez le divin enfant)

1

Monsaigneur l’évêque Sassott était dans tous ses états : il lui manquait une “Vierge à l’Enfant” et un “Christ sur sa croix” pour la Traditionnelle Crèche Vivante de Noël. Or pour son humble paroisse il s’agissait de l’évènement de l’année, attirant un nombre record de fidèles... Impossible d’offrir une Crèche au rabais, sous peine de voir ses ouailles déserter la Cathédrale au profit de la Mosquée d’En Face. Avec leurs spectacles son & lumière explosifs (bim ! bam ! BOUM !), les Musulmans faisaient partie des chouchous du grand public. Poudre aux yeux ! se lamenta l’évêque. Aux déluges d’effets pyrotechniques, lui préférait l’authentique simplicité des saintes écritures, respectées à la lettre par de pieux interprètes. La voie du salut se trouve dans le dénuement, non dans le strass et les paillettes. Cela était bel et bon, mais ça ne lui donnait pas pour autant la solution à son épineux problème…

Nerveux, Sassott fouilla dans ses poches ; victimes d’hypoglycémie, ses neurones pédalaient dans la choucroute. Il devait bien lui rester une ou deux hosties de la dernière messe, non ? Bien qu’ignoré des nutritionnistes, le processus de transsubstantiation n’en demeurait pas moins fort utile en cas de petit coup de mou : de simple pain, l’hostie se transformait en véritable corps du Christ ; autrement dit, d’un point de vue strictement calorique, une hostie consacrée équivalait à une rondelle de saucisson. Sassott finit par mettre la main sur la divine chair et l’engouffra goulûment. Instantanément, il fut comme frappé par l’Esprit Saint ; il y voyait clair, désormais : le temps était venu de mettre son amour propre de côté et d’appeler à la rescousse son mécène et ami de longue date, le mégalomane Pr Kantz.

2

« Comprenez-moi, répondit poliment Sassott, je n’ai rien contre Martine, mais je crains qu’elle ne soit un peu trop mûre pour interpréter la Sainte-Vierge.

- Eh bien justement mon Père, insista le Pr Kantz, la petite se fait une joie à l’idée de jouer un rôle de composition. Je vous accorde que de menues retouches seront nécessaires, mais rien qui ne saurait résister à mon talent : un coup de bistouri par-ci, une couche de fond de teint par-là, et l’illusion sera parfaite… Son nouveau nez, du reste, est proprement divin, vos ouailles en demeureront béats d’admiration ! Et je ne dis pas cela parce que j’en suis l’auteur…

- Certes Jean-Audouin, je ne doute pas de votre génie plastique, mais tout de même, à soixante-cinq ans, il me semble que Martine devrait songer à laisser place à la jeunesse…

- Compris, mon Père, je n’insiste pas - au moins la bougresse ne pourra-t-elle point me reprocher de ne pas avoir essayé. Cela dit, vous ne vous imaginez pas combien la petite va m’en rabâcher les oreilles ! »

Chaque année, c’était la même rengaine : Kantz essayait par tous les moyens de refourguer son hideuse secrétaire (et amante) pour un petit rôle, n’importe lequel, dans la Traditionnelle Crèche Vivante de Noël. Et chaque année, Sassott devait déployer des trésors de diplomatie pour repousser la proposition. A la rigueur, Martine aurait pu jouer le rôle de l’âne – et encore…

« Foi de Kantz je ne vous abandonne pas pour autant, Père Sassott ! Pour votre Vierge à l’Enfant, avez-vous songé à écumer les foyers de toxicomanes ? Il y traîne toujours quelque brebis égarée aux mamelles gorgées de lait, capable de n’importe quoi en échange d’une dose de…

- Déjà fait, coupa l’ecclésiastique. Rien en stock pour le moment.

- Quelle tristesse… Savez-vous quel est le fond de votre problème, en réalité ? L’égoïsme de nos contemporains ! Tout ce que l’on demande à ces imbéciles congénitaux qui se prétendent chrétiens, c’est de consacrer une petite soirée de leur malheureuse existence à l’Eglise… Mais que voulez-vous ? Les mots solidarité et sacrifice semblent bannis du vocabulaire moderne ! J’aurais peut-être une solution de secours, cependant je doute qu’elle vous ravisse…

- Dites toujours, je suis aux abois.

- Je tiens d’une source sûre que vos chères sœurs cramélites se trouvent dans une situation des plus délicate : depuis la visite d’un plombier, l’une d’entre elles a été, disons, frappée d’une heureuse bénédiction…

- Les cramélites dépenaillées ? Dieu me le pardonne, Jean-Audouin, mais depuis ma dernière visite dans leur sinistre couvent, j’ai juré de ne plus jamais mettre les pieds chez ces vieilles biques. Jamais plus. »

Ce qu’il s’était passé au Cramel, bien des années auparavant, Sassott préférait l’effacer de sa mémoire ; son corps, lui, ne pourrait jamais l’oublier : il en portait encore les cicatrices.

« Compte-tenu du temps dont vous disposez, je ne pense pas que vous soyez en position de faire la fine bouche, mon Père. Si cela peut vous rassurer, sachez qu’en revanche votre “Christ sur la croix” ne posera aucun problème, j’ai déjà quelqu’un en vue. Veuillez m’excuser, mais le devoir m’appelle : j’ai laissé Romanus avec ma patiente, et à en croire les hurlements de cette dernière, je crains que cet étourdi n’ait une nouvelle fois omis de l’anesthésier ! »

Il raccrocha. Sassott se retrouva seul face à son reflet contrit, dans l’écran grisâtre du visiophone. Bien que cela ne l’enchantât guère, il n’avait pas le choix : le recrutement de sa Vierge passerait par une plongée en apnée parmi la lie de l’Eglise Catholique. Il s’enfila une dernière hostie consacrée et s’en alla sur-le-champ.

3

De l’extérieur, le Cramel du Saint Ordre des Sœurs Dépenaillées ressemblait fortement à un bunker. « Vos papiers sont en règle » admit la vigile, taillée comme un Golem. Sassott l’avait tout d’abord prise pour un homme (On dirait mon cousin Dvorak), avant de se rappeler que nul représentant de la gent masculine, à de minuscules exceptions près (membres du clergé, médecins et manifestement plombiers), n’était admis en ce saint lieu. Ainsi dut-il convenir que malgré sa stature imposante et sa barbe naissante, l’être qui se dressait en face de lui possédait bel et bien deux chromosomes X. Saigneur !

La Cerbère le fit entrer et lui indiqua la direction, du canon de sa kalachnikov : « Avancez jusqu’au bout du couloir et frappez cinq coups sur l’air de Tagadatsointsoin. N’oubliez pas votre masque. »

Fichues procédures de sécurité ! pesta Sassott en descendant le boyau sombre et humide, creusé à même la roche. De quoi ont-elles peur ? Qu’un déviant enlève l’une de leurs princesses crasseuses et concupiscentes ? Littéralement folles de Dieu, les cramélites avaient choisi une vie d’ermite pour s’adonner à la Contemplation ; elles entraient dans le couvent avant leurs premières règles et n’en ressortaient jamais, pas même les pieds devant. L’Ordre des sœurs dépenaillées constituait la frange extrémiste du mouvement : au dénuement habituel s’ajoutaient quelques particularités pour le moins atypiques… Elles vivaient nues comme au jour de leur naissance (« tout le monde est nu devant le Saigneur » arguaient-elles) et refusaient toute hygiène, même la plus élémentaire (« à quoi bon frotter ? le péché colle à la peau »), et ce depuis dix générations. Plus inquiétant encore : prônant une autonomie totale, elles refusaient toute livraison de nourriture, mais ne semblaient jamais manquer de rien… Lors de son unique visite dans le couvent troglodyte, Sassott avait pu vérifier de ses propres yeux que les noires rumeurs qui couraient à leur sujet ne faisaient qu’effleurer l’abominable vérité.

Parvenu à la moitié du couloir baigné d’une lumière pâle, Sassott marqua une pause pour admirer une statue de la Vierge, de style néo-naïf. En position gynécologique, toutes mamelles dehors (ses tétons pointus étaient d’un tel réalisme que l’évêque ne put s’empêcher de les suçoter brièvement), celle-ci était en train de donner naissance à un enfant Jésus grimaçant, dont le crâne lisse émergeait d’entre ses cuisses. Ah, si par miracle je pouvais trouver les mêmes… L’évêque ne se faisait toutefois guère d’illusion : dans le meilleur des cas, le Cramel ne pourrait lui offrir que de la viande de second choix. Pensif il reprit sa route, laissant courir ses doigts le long de la paroi humide. A chaque pas, le froid et l’odeur de moisissure se faisaient plus pénétrants, et derrière ce parfum familier se devinait une fragrance indéfinissable, presqu’imperceptible, qui ne lassait pas d’inquiéter l’ecclésiastique. Impossible d’oublier une telle odeur : c’était là la signature olfactive des sœurs elles-mêmes. Progressivement cette effluve méphitique gagna en puissance, jusqu’à couvrir tout le reste, et Sassott n’eut bientôt pas d’autre choix que d’enfiler son masque. Après plus de quatre décennies, strictement rien en ces lieux n’avait changé… En serait-il de même pour les sœurs ? Je ne commettrai pas les mêmes erreurs que la dernière fois, se jura-t-il en serrant son crucifix électrique.

Une paroi de bois marquait la fin du couloir. Conformément au protocole, Sassott frappa cinq coups (ta-ga-da-tsoin-tsoin) et... ôta tous ses vêtements, ne conservant que son masque. Il faisait sacrément frais dans ce tunnel, dites-donc ! Ses genoux et ses dents ne tardèrent pas à donner un concert de castagnettes, phénomène que l’évêque mit sur le compte du froid, bien que la peur n’y fût pas étrangère. Saigneur, guide mes pas dans le repère vicié de tes adoratrices délurées. Notre Père, qui es aux Cieux...

Après une éternité (ayant épuisé son répertoire de prières, Sassott était passé aux classiques des Beatles), un grincement se fit entendre, celui d’une poulie rouillée que l’on ne sollicitait que très rarement. Alors la paroi de bois, qui en réalité n’était pas un mur, mais une porte, se souleva lentement, un millimètre après l’autre. Et tandis que l’ouverture laissait poindre la lueur des torches, Sassott se signa et arma son crucifix électrique. Amen.

4

Jojo était un collectionneur. Il avait le SIDA, la tuberculose, les hépatites de A à Z, tout un chapelet de bactéries multi-résistantes ainsi qu’un bon nombre de parasites cutanés, sexuels, respiratoires et digestifs. Jojo fumait, sniffait et buvait tout ce qui lui tombait sous la main, se piquait avec des aiguilles rouillées, se prostituait sans la moindre protection et malgré tout, malédiction des temps modernes, Jojo demeurait en vie.

« J’ai pas les couilles de m’ jeter sous un train, se lamentait-il souvent. Pas les couilles de m’ pendre à un arbre, pas les couilles de m’ tailler les veines, pas les couilles d’ donner mon corps à la Science. Chuis pas un héros. Chuis qu’une fiotte. »

Aussi, à défaut de passer l’arme à gauche, Jojo collectionnait les maladies. « Y’en a c’est les cartes Panini, moi c’est les microbes. » Ce qu’il aimait par-dessus tout, c’étaient les maladies exotiques. Une fois, il avait réussi à choper une amibiase coréenne qui l’avait fait méchamment dérouiller : vidange cataclysmique par tous les orifices, kystes dans le foie et abcès au cerveau, perte de dix kilos en deux jours, trois mois de coma, son record ! Il avait bien pensé que cette fois-là, c’était la bonne, mais comme d’habitude ses anticorps s’étaient multipliés, ses tissus avaient cicatrisé, et résultat des courses il avait malencontreusement survécu. S’il en avait eu les moyens, Jojo serait parti dare-dare en Afrique Centrale ou en Asie du Sud-Est, du moins ce qu’il en restait, pour boire de l’eau radioactive, ou mieux : coucher avec un autochtone (ah, les chtouilles du bout du monde), mais Jojo était ce que l’on appelait un nécessiteux, et le meilleur voyage qu’il pût espérer, c’était de traverser la rue.

« Un parasite qui collectionne les parasites » lui avait-on dit un jour, et ma foi, c’était plutôt juste.

Sur sa pancarte en carton, Jojo avait barbouillé de l’écriture typique des écumeurs de trottoir : « aIdEz mOi à CrEveR, mERci ». L’accroche était bonne et attisait la curiosité des passants ; il n’était pas rare que ceux-ci s’arrêtent discuter. Parfois, son histoire les émouvait tant qu’ils lui donnaient la pièce ; d’autres fois, et c’était là où allait sa préférence, les dons étaient en nature : bien empaquetés dans un joli mouchoir de soie, une gentille dame lui avait déposé des pastilles de mort au rat (résultat : dix jours de diarrhées sanglantes, merci du cadeau) ; un autre jour, un gosse de huit ans lui avait filé un cutter, chipé dans la caisse à outils de papa (malheureusement la lame s’était cassée net contre l’os du poignet) ; un homme portant un élégant costume de lin blanc lui avait même apporté un pistolet chargé (quand il avait enfin osé presser la gâchette, Jojo tremblait tellement que la balle était partie se loger dans l’œil de son voisin Robert… connard, c’est pas sympa de piquer la malchance aux copains !). Jojo avait néanmoins été très touché par ces preuves de générosité : peut-être l’humain n’était-il pas si pourri que ça, finalement…

Notre collectionneur était à sa place habituelle, entre la bouche de métro et l’entrée de l’hôpital, lorsqu’un passant s’arrêta à sa hauteur.

« Je vous admire », dit l’homme. Celui-ci était si grand que pour distinguer son visage, Jojo dut pencher la tête en arrière jusqu’à en avoir mal à la nuque. C’était un con de vieillard, large d’épaule et les cheveux d’un blanc éclatant.

« Sans doute, ouais, lui répondit Jojo après un crachat. Et moi j’admire les cafards et les rats d’égout. » Tout clochard qu’il fût, il n’appréciait pas tellement que l’on se moque de lui.

« Je suis sincère, mon brave, insista le vieil homme. Je passe tous les jours devant vous et, qu’il pleuve ou qu’il vente, vous brandissez inlassablement la même pancarte. J’admire l’acharnement dont vous faites preuve. Sous réserve que votre message dise vrai, bien entendu.

- Wow, traitez moi pas d’menteur hein ! »

Piqué dans son amour propre, Jojo détailla son curieux fan : loin de paraître gâteux, l’homme était bien conservé et possédait une silhouette athlétique ; d’un bleu sombre, son regard pétillait de vivacité et d’intelligence, et malgré ses cheveux en bataille, une noblesse certaine se dégageait de sa personne. Soudain, Jojo fut pris d’un doute.

« Minute, papillon. ’seriez pas une espèce de bénévole du SAMU Social ou quèque chose comme ça ? J’l’ai d’jà dit à vos collègues : pas question qu’on m’ sorte de la rue et pas besoin qu’on m’aide à m’en tirer. Moi tout c’que je veux, c’est ce qu’est marqué sur ma pancarte. » Tous ces bons samaritains illuminés au sourire tellement compatissant et au regard tellement compréhensif, Jojo ne pouvait plus se les sentir. Et que ça te fourguait une cuillère de soupe dégueulasse dans la bouche, et que ça te donnait des couvertures qui piquent et qui puent… Le pire, c’étaient les rebouteux et autres tripoteurs du dimanche qui voulaient à tout prix le guérir de ses précieuses maladies. Une bande de sales voleurs, oui ! Jojo tenait à sa collection si chèrement acquise...

« Pas d’inquiétude, sourit l’homme, je n’appartiens point à la racaille des hippies bienfaiteurs de l’humanité : je suis médecin. »

Jojo se détendit. S’il y avait bien une profession que l’on ne pouvait pas soupçonner de philanthropie, c’était la médecine.

« Z’êtes quoi, cardiologue ?

- Vous m’insultez, mon brave ! » Le temps d’un battement de cil, une ombre traversa le regard de l’homme, si terrifiante que Jojo faillit en inonder ses guenilles. « Je suis chirurgien, la spécialité la plus noble qui soit ! Chirurgien maxillo-facial pour être exact, et je dois avouer que vous possédez un nez des plus intéressant. » Son visage était redevenu l’amabilité même. « Cette forme de petit bouddha bedonnant, cette déviation démente de la cloison, ces bubons purulents, cette incroyable pilosité… Foi de nasophile, j’en demeure coi ! Si je n’étais pas si pressé par le temps, j’en tirerais un chef d’œuvre impérissable propre à faire blêmir de jalousie ces ignobles païens de plasticiens Canadiens ! Ah, mais je manque à la politesse la plus élémentaire. » Il tendit la main : « Pr Jean-Audouin Kantz.

- Jojo », dit Jojo en acceptant la poignée. Le professeur exerça une pression si forte qu’il en eut les larmes aux yeux ; son petit plaisir solitaire du soir venait de tomber à l’eau.

« Ben dites-donc, remarqua Jojo en soufflant sur son poignet meurtri, z’êtes dynamique pour votre âge.

- Je m’entretiens. Mon métier exige une certaine poigne.

- Ouais, bon, tout ça c’est bien joli mais qu’est-ce’ vous m’voulez à la fin ?

- Vous aider à réaliser votre rêve. Avez-vous entendu parler de la Traditionnelle Crèche Vivante de Noël ? »

5

La porte retomba derrière Sassott avec un claquement de guillotine, dont l’écho mourut dans l’obscurité du tunnel de pierre. Une torche à la main l’attendait l’Ouvreuse, ersatz rabougri de femelle humaine, portant la tenue séculaire des cramélites : sa peau fripée. En dépit du masque à gaz, elle reconnut instantanément l’émissaire du Saigneur : « Et qu’ça saute ! gueula-t-elle, toute excitée, v’là l’évêque Sassott ! Et qu’ça saute...

- Très spirituel, on ne me l’avait jamais faite, coupa sèchement l’intéressé.

- Fait frisquette hein mon Père ? » le taquina-t-elle, désignant une certaine partie de l’anatomie masculine fortement sensible à la baisse de température ; le nez de la cramélite arrivait précisément à la hauteur de l’organe en question, et Sassott avait la désagréable impression qu’elle louchait dessus avec envie. Haute comme trois pommes (avariées) et pas plus épaisse qu’une enfant de cinq ans, l’Ouvreuse semblait inoffensive, mais l’évêque se méfiait des apparences. La dernière fois, il avait suffi de quelques secondes pour que les choses dégénèrent... Il ne se souvenait que trop bien du tranchant de ses ongles tortueux (qu’elle se vantait n’avoir jamais coupés) et du pointu de ses canines jaunes (qu’elle aiguisait à même la roche) et de la force invraisemblable de ses jambes velues et de la texture poisseuse de ses cheveux sales et de l’odeur d’ail de ses aisselles drues et de sa bouche au goût de pâté pour chat et du rire guttural que lui provoquait la vue du sang…

Afin de prévenir tout débordement, il préféra annoncer tout de suite la couleur et mit son crucifix électrique en action : « Santo Christus 3000. Ce bijou envoie des décharges de 800.000 volts. Au moindre faux pas, vous dégustez. Compris, ma Sœur ?

- Qui t’ dit que j’meurs pas d’envie de tâter d’ ton gourdin, qu’Sassott ? »

L’arc électrique du crucifix jetait une lumière bleue sur le visage ratatiné de la cramélite, et l’évêque distingua les traits contrefaits qui hantaient ses nuits depuis si longtemps : un front haut et ridé, souligné par un unique sourcil broussailleux, de petits yeux porcins et mauvais, sous lesquels frétillait un nez non moins porcin et une bouche large, si large, où se tortillait sans cesse une langue gigantesque… Sassott réprima une érection. « Je vous saurai gré de garder le silence et de me conduire à la Mère Supérieure.

- Oh, et moi qui pensais qu’t’étais revenu exprès pour ma trogne…

- Après vous.

- Et qu’ça saute ! Envie d’mater mon cul, hein ? »

L’Ouvreuse ouvrit la route d’un pas honteusement chaloupé, ses seins flasques et son prolapsus génital se balançant de droite et de gauche comme les babines d’un St-Bernard. Mon Père, ne me soumets pas à la tentation...

Sassott se pressa ; la bougresse marchait à un rythme soutenu, pas question de la perdre de vue ! Dédale de couloirs lugubres et tortueux, l’antre des cramélites avait vite fait d’engloutir le visiteur imprudent.

Le duo ecclésiastique quitta rapidement le boyau principal pour s’engouffrer dans l’une des innombrables galeries qui s’y abouchaient. L’Ouvreuse portait bien son nom et avançait d’un pas sûr ; ils bifurquèrent tant et tant de fois que Sassott en fut rapidement déboussolé. Sixième à droite, troisième à gauche, première à gauche... Il avait essayé de retenir le parcours, dans l’hypothèse fort probable où une fuite précipitée vînt à s’imposer, mais il avait rapidement perdu le compte. Il s’en remit à la grâce du Tout-Puissant… et à son Santo Christus 3000.

Ils dépassèrent des cellules vides, aux murs desquelles pendaient tristement des chaînes constituées d’os humains, puis traversèrent des chapelles et des salles de prières, manifestement laissés à l’abandon. Partout flottait la même impression de désolation et de décrépitude : nul signe de présence humaine à l’horizon. Or dans les souvenirs de l’évêque, le Cramel fourmillait de sœurs, toutes plus repoussantes les unes que les autres, s’affairant en tous sens à leurs noirs desseins. Autrefois, les murs étaient recouverts d’œuvres sacrées entièrement faites main (Sassott préférait oublier de quelles matières premières les artistes tiraient leur palette...) et l’air était saturé de cantiques dissonants et de chants religieux à vous glacer les sangs. Où les sœurs étaient-elles toutes donc passées ? Peut-être, poussées par la famine, s’étaient-elles entredévorées ? Dans ce cas, quid de sa Vierge à l’Enfant soi-disant engrossée par un plombier malotru ? Et réflexion faite : que viendrait faire un plombier dans un endroit dénué d’eau courante ? Sassott se cramponna de plus belle à son crucifix. Tout cela sentait l’embrouille à plein nez...

Par deux fois l’Ouvreuse marqua une pause. Elle se pencha en avant et fit mine de retirer un caillou menaçant du chemin (« Faudrait pô voir à blesser vos jolis petons, hein ? »), mais l’évêque la soupçonnait fortement de chercher un prétexte pour lui exposer sa croupe hirsute et horriblement souillée. Il se félicita de porter un masque à gaz ! Ce dernier, cependant, ne pouvait cacher l’excitation grandissante qui, à son corps défendant, rongeait sa faible chair. Peut-être devrais-je moi-même goûter à la morsure du crucifix électrique... Voilà qui calmerait mes ardeurs. Toute hideuses qu’elles fussent, les cramélites n’en demeurait pas moins femmes, et la fascination des religieux pour la misère, la laideur et la saleté était de notoriété publique depuis la nuit des temps.

« V’là l’ réfectoire, annonça l’Ouvreuse. Un p’tit creux ? » Ils étaient arrivés dans une vaste salle rectangulaire, bien entendu dénuée de tout aménagement, au centre de laquelle se trouvait un amoncellement de détritus recouvert de toiles d’araignées.

« Non merci, dit Sassott. J’ai avalé quelques hosties consacrées avant de venir et je...

- ’pas à toi que j’causais, mon Père, coupa l’Ouvreuse.

- C’est à nous, grinça une petite voix stridente dans son dos.

- A nous, répéta une autre voix, quelque part sur sa droite.

- A nous ! dit une dernière.

- Et c’est toi qu’on va bouffer ! » ricanèrent-elles à l’unisson.

L’heure n’était plus à la réflexion : Sassott pivota sur lui-même et balaya l’air de son crucifix électrique. L’arc entra en contact avec une masse molle et collante, qui poussa un bref glapissement avant de s’effondrer au sol. L’évêque distingua vaguement une cramélite aux cheveux blancs, recroquevillée en position fœtale et animée de convulsions ; de la mousse sortait de sa bouche et ses sphincters s’étaient relâchés. Cette brève victoire laissa place à une confusion totale : Sassott sentit une assaillante, pas plus lourde qu’un chat, lui grimper sur le dos et lui étreindre la gorge (l’Ouvreuse ! comprit-il), tandis que des mains lui agrippaient chacune de ses chevilles. Il voulut à nouveau abattre le Santo Christus 3000, mais cette camelote était en train de se recharger, “merci de patienter 15 minutes”, et il se retrouva plaqué au sol. Déjà des doigts crochus le dépouillaient de son masque, et lorsque lui parvint l’odeur nauséabonde qu’il avait tant redoutée, il rendit son repas (mes hosties !) et perdit connaissance.

Ca sent l’homme ! disait une voix lointaine. Mmm, un homme de foi, rien que pour nous ! C’est moi qui l’ai amené ! Oui, mais c’est moi qui l’ai fait tomber ! Et c’est moi qui lui ai enlevé son masque ! Eh oh, oubliez pas qu’ c’est moi que j’ai reçu la décharge ! Z’inquiétez pas : y’en aura pour tout l’ monde...

A travers les brumes de la semi-conscience, Sassott ne distinguait pas les différentes protagonistes. Seule la puanteur, l’écœurante puanteur qui recouvrait le monde, lui parvenait avec clarté.

L’a pas trop changé. Si, il a grossi. Et foutrement vieilli ! Moi je l’ préfère comme ça. L’était mieux avant, j’dis. En tout cas l’est toujours au garde-à-vous ! Qui prend la cuisse ? Moi j’veux la tête. Pas touche, les filles, la Mère Supérieure s’ le réserve. Magnez-vous, elle aime pas attendre. Rires gutturaux. Rideau.

Douleur. Douleur intense au niveau des flancs. Sensation d’aiguilles qui s’enfoncent dans la chair et d’un liquide épais coulant sur la peau. On me bouffe ! se dit Sassott. On me bouffe tout cru ! Mais curieusement cela n’était pas si désagréable, car à la souffrance s’ajoutaient des vagues de plaisir aussi intenses qu’inexpliquées... Où se trouvait-il ? Il devait accomplir une mission de la plus haute importance, mais impossible de s’en rappeler les détails... Un vent de panique irraisonnée le submergea. Il voulut se lever et crier mais n’y parvint pas ; des liens immobilisaient ses membres et quelque chose de mou et humide et fichtrement salé lui obstruait la bouche.

« Tu veux prendre ma place, Sœur Pied ? demanda une voix sensuelle qui, Sassott en était certain, appartenait à l’Ouvreuse.

- Avec plaisir, Sœur Poil. »

La masse visqueuse qui écrasait son visage se retira et soudain Sassott y vit plus clair : les cramélites l’avaient enchaîné et le dégustaient lentement ! Impression de déjà-vu... A tour de rôle, l’une des dégénérées venait s’asseoir sur son visage, l’étouffant de ses immondes parties intimes, tandis qu’une autre s’amusait avec son petit Jésus (l’Ouvreuse venait justement d’y laisser l’empreinte de ses canines) ; les deux dernières, attendant leur tour, grignotaient ses poignées d’amour et s’échangeaient sa chair sanguinolente dans de langoureux baisers... Pourtant insoutenable, l’odeur de toilettes publiques qui embaumait la pièce ne dérangeait plus tellement l’évêque. Sans doute la nature humaine est-elle de s’habituer au pire…

Lui dardant un regard coquin, l’Ouvreuse promena son énorme langue rose sur son abdomen, puis sur son torse. Jusqu’alors, Sassott n’avait pas remarqué combien elle ressemblait à sa défunte mère ; quelle similitude troublante… et excitante à la fois ! « On est laides et crades et viciées, mon Père... » lui susurra-t-elle, et bien qu’il luttât de toutes ses forces contre la tentation, l’évêque ne put s’empêcher de lui rendre son sourire aguicheur. « Vilaine fille, surenchérit-il, oh oui, dangereuse Marie-Madeleine... Surtout ne me faites pas de mal, je suis aussi innocent que l’enfant Jésus ! » Il rit à son tour, un rire dément et irrépressible qui lui donna mal aux côtes. Au même moment, la sœur qu’il avait électrocutée un peu plus tôt l’enfourcha et le monta comme un taureau mécanique, cependant ses cheveux n’étaient plus blancs, mais d’un roux éclatant, et elle portait un maquillage à la Marie-Antoinette. « T’inquiète pas pour d’éventuelles grossesses, le rassura-t-elle, si on te pond des bâtards, on les bouffera ! » Alors sa tête se détacha nonchalamment de son corps et rebondit sur le sol comme un ballon de basket, et Sassott gloussa de plus belle, à en perdre la voix, tandis que l’Ouvreuse lui souhaitait une bonne et douce nuit, avant de l’étouffer avec sa vulve dégoulinant de cyprine, de menstrues et d’excréments.

L’évêque se réveilla en sursaut. D’instinct il porta les mains à ses hanches et à son bâton de pèlerin : il n’y palpa pas la moindre trace de blessure récente, seulement les cicatrices habituelles... et fort anciennes. Mauvais rêve, conclut-il, soulagé. Un écho de sa folle et intrépide jeunesse. Mais où se trouvait-il désormais ? Il lui fallait trouver une vierge à l’enfant, et vite ! Une lumière intense l’empêchait de distinguer la configuration de son cachot… Une lumière intense ? Au Cramel ? Les ténèbres d’une geôle froide et poussiéreuse ne l’auraient pas surpris, mais ça ! Autre incongruité : il reposait sur un lit moelleux fleurant bon la lavande et portait un pyjama satiné. Chouette, se dit Sassott, j’ai fini par fondre un neurone. Voilà qui me facilite la tâche : le Paradis est ouvert aux imbéciles !

Ses yeux s’habituèrent progressivement à la luminosité… Il se trouvait dans une petite pièce immaculée et bien entretenue, éclairée aux néons ; sur une table de chevet, blanche également, reposaient son Santo Christus 3000, son masque à gaz et sa tenue d’évêque, pliée et repassée. La salle ne disposait pas de fenêtre mais à la droite du lit se trouvait... une porte ! Ni une ni deux, Sassott sauta sur le carrelage et se précipita sur la poignée, qui tourna sans résistance… Durant une seconde, il faillit perdre pied. Il se trouvait au milieu d’un long couloir blanc où régnait une folle agitation : de ravissantes jeunes femmes, semblant sortir tout droit d’une sitcom californienne, marchaient d’un pas pressé, qui téléphonant (dans toutes les langues imaginables), qui poussant un chariot ou portant un colis. Lorsqu’elles parvenaient à sa hauteur, elles lui souriaient aimablement et poursuivaient leur route, et toutes avaient un je-ne-sais-quoi de familier. « Mon Père ? » Une quarantenaire en tailleur strict lui touchait l’épaule ; son visage dégageait une même impression de familiarité... « Ou-oui ? bégaya péniblement l’évêque.

- Ravie de constater que vous allez mieux ! Mes excuses pour l’accueil un peu bourru, mais les Anciennes tenaient à vous rappeler le bon vieux temps. Enchantée de faire votre connaissance, je suis la Mère Supérieure. »

6

A chaque fois qu’il La voyait, les larmes lui montaient aux yeux. De forme grossièrement conique et s’élançant jusqu’au ciel, la Cathédrale du Saigneur bouleversait Jean-Audouin Kantz au plus profond de son âme… Sans doute sa ressemblance frappante avec un gigantesque nez n’était-elle pas étrangère au phénomène ! Au-dessus de l’entrée, douze monumentaux saints sculptés accueillaient le visiteur, les bras (ou plutôt les moignons) grands ouverts ; l’action conjointe du temps et des fientes de pigeons avait rongé leurs corps et leurs visages plus sûrement que l’antique syphilis, ce qui leur valait le surnom de « saints zombies ». La façade grisâtre de la Cathédrale avait beau tomber en décrépitude, Kantz persistait à lui trouver du charme - le même charme qu’exerçaient sur lui les nez difformes de ses difformes patientes.

L’intérieur était à l’avenant… Précédant l’ami Jojo, Kantz poussa l’une des portes de bois (la narine droite, comme il se plaisait à la surnommer par-devers lui) et remonta l’allée centrale, balisée de cierges. Ailleurs, on n’y voyait goutte : les rares vitraux intacts étaient trop poussiéreux pour laisser filtrer le soleil, et le feu de joie des crèches des Noël passés avait laissé son empreinte charbonneuse sur les murs bétonnés. Une bonne partie du salaire (et des weekends) du professeur passaient dans la restauration de la Cathédrale, mais une vie n’aurait pas suffi à lui redonner sa flamboyance d’origine… Et depuis l’avènement des Dieux Modernes, les appels au don ne rapportaient que des clopinettes.

« Purée de purée, siffla Jojo, c’est ’achement chiadé !

- Style néo-naïf, fin du XXème, début XXIème, précisa Kantz. Admirez les six chapelles en arc-en-ciel où se dérouleront les tableaux vivants de la Crèche.

- Ch’rai dans laquelle ?

- Aucune. Vous trônerez à la place du roi, au-dessus de l’Autel, où vous serez l’objet de tous les regards.

- Ben ça pour une première… »

Kantz était heureux d’apporter une aide modeste à son benoît compagnon. Le bon sens et la spontanéité de ce joyeux suicidaire le changeaient agréablement de la superficialité des bourgeoises lourdement fardées qui venaient le consulter d’ordinaire. Friture, fosse septique, chien mouillé, ainsi classait-il Jojo au sein de sa mémoire olfactive – la seule qu’il possédât jamais. Pour Kantz, le « parfum naturel » du SDF, bien que pestilentiel, était la plus grande des qualités : une marque d’intégrité, quand tant de ses congénères camouflaient leur senteur intime derrière des litres de parfum aussi artificiels que leur personne...

En marque de sympathie, le professeur décida d’offrir à son nouvel ami une visite guidée du monument. « Les vitraux relatent l’histoire de St-Georges terrassant le Dragon...

- Mon ex avait un dragon tatoué sur le cul, dit Jojo, mais il s’appelait pas Georges…

- …et le plafond en trompe-l’œil illustre la Bataille pour le Paradis…

- Anges contre démons… Ca devait donner ! C’est qui qu’a gagné ?

- …et regardez cette statue : la Vierge pleurant son Saint-Fils, mort pour nos péchés… quel prodigieux nez en trompette !

- Ah ben c’est marrant dites-donc, quand j’étais gosse j’en jouais…

- Et moi j’étais enfant de chœur dans cette Cathédrale, confia Kantz, les yeux brillants. J’ai collé mes crottes de nez sous ces bancs, et j’ai pissé dans l’eau bénite plus de fois que je ne saurais le dire. Ces murs m’ont vu grandir et m’épanouir : ici est née ma passion pour le nez, c’est également ici que j’ai connu mon premier orgasme et ici que je me suis marié. Dire que je suis attaché à cette Cathédrale est encore loin de la vérité : elle est une part de moi-même, et je ne la regarderai pas dépérir sans rien faire. Par la grâce de la Sainte-Vierge, Jojo, vous allez m’aider à faire revenir les fidèles en ces murs : désirez-vous que je vous crucifie tout de suite ou tout à l’heure ?

- Oh ben va pour maint’nant, au moins ça s’ra fait. »

Alors Kantz sortit son pistolet à clous...

7

Des couloirs immaculés, des bureaux luxueux, des salles informatiques suréquipées, des appareils médicaux, des blocs opératoires… Et partout, une même impression de propreté et de luminosité. « Mais ! bégayait Sassott. Mais ! mais ! » Depuis un moment, rien d’autre ne parvenait à sortir de sa bouche.

« Je comprends votre étonnement, concéda la Mère Supérieure, mais vous devez intégrer que la Terre tourne, même chez les cramélites.

- Mais le bunker, le couloir, les torches, l’odeur pestilentielle, l’Ouvreuse…

- Du folklore, expliqua-t-elle. Des vaporisateurs diffusent le parfum traditionnel des sœurs dépenaillées, recréé artificiellement : après tout quoi de mieux pour préserver notre entreprise florissante des regards indiscrets ? Par ailleurs, certaines de nos Anciennes se sont révélées incapables de s’adapter aux nouvelles méthodes, aussi leurs permettons-nous de vivre selon leur souhait, et vous reconnaîtrez qu’elles s’avèrent diablement efficaces pour décourager d’éventuels visiteurs. Je ne dis pas cela pour vous bien sûr : votre venue était attendue.

- Mais qui vous a prévenu de…

- D’après vous ? »

Le suspect était tout trouvé : « Kantz ?

- Bingo ! Il est l’une de nos rare personne de confiance à l’Extérieur. Les filles l’adorent, il a gracieusement refait le nez de presque chacune d’entre elles. Il nous a confié voici déjà quelque temps les problèmes d’organisation de votre petite crèche vivante, et nous avons mis au point ce stratagème. Il n’attendait qu’un coup de fil de votre part pour vous aiguiller vers nous…

- Je me suis jeté moi-même dans la gueule du loup, pesta Sassott.

- Pas du tout, les filles avaient hâte de vous rencontrer ! »

L’évêque avait beau se creuser la cervelle, il ne comprenait rien. « Me rencontrer, moi ? Pourquoi donc ? » Des cramélites accueillantes, on aurait tout vu ! « Que s’est-il passé pour provoquer une évolution si radicale de votre ordre ? Une mutinerie ?

- Non, une simple reconversion professionnelle. Aussi respectable fût-il, l’idéal de nos aïeules n’était pas adapté au monde moderne : courir nues dans des grottes et lécher l’humidité des murs en faisant des grimaces, c’est peut-être rigolo, mais ça ne rapporte pas bézef. En outre, sur le strict plan de la masse salariale, le Cramel d’antan était devenu dangereusement dépendant de facteurs externes ; or les candidates à la Contemplation sous-terraine et la venue de visiteurs mâles se faisant rarissimes, notre Ordre semblait condamné à l’extinction à plus ou moins long terme. La première mesure que prirent les cramélites modernes fut donc celle d’une indépendance totale. A commencer par l’indépendance biologique.

- Pardon ?

- Figurez-vous que nos ancêtres, que vous avez bien connues, avaient une méthode tout à fait originale, quoique rudimentaire, de conserver au frais les gamètes de leurs visiteurs… »

Des scènes de son cauchemar revinrent à Sassott. T’inquiète pas pour d’éventuelles grossesses, si on te pond des bâtards, on les bouffera ! Il pressentait une catastrophe imminente…

« Nous sommes parties sur ces bases et avons bâti un laboratoire autonome de Fécondation In Vitro… dont je suis le premier bébé-éprouvette.

- Et les donneurs mâles, murmura l’évêque, redoutant la terrible vérité, étaient-ils nombreux ?

- Pas vraiment, Papa. »

Alors que le sol s’ouvrait sous ses pieds, Sassott regarda autour de lui : l’air familier que possédaient toutes ces jeunes cramélites, la Mère Supérieure comprise, n’était autre que celui de son propre visage ! Saigneur…

« J’ai… J’ai combien d’enfants ?

- Oh, cela fait bien longtemps que nous avons cessé de compter. Disons seulement que nous en sommes à la troisième génération. » Encore mieux, je suis un arrière-grand-père poly-incestueux. « Bien sûr, nous n’aurions pas eu de mal à trouver d’autres donneurs, mais au fil des ans nous en sommes venues à connaître ton code génétique sur le bout des doigts. Tes spermatozoïdes n’ont plus aucun secret pour nous, Papa ! Pourquoi changer une recette qui marche ? »

Il était venu chercher une Vierge à l’Enfant et se retrouvait à la tête d’une portée de bondieusardes féministes… Il éprouvait la même sensation que le client de librairie désirant acheter un livre de poche et repartant les bras chargés d’une encyclopédie en trente volumes. Moi si j’avais dû avoir un gosse, j’aurais voulu un fils !

« Nous sommes des business-women, poursuivit la Mère (Fille ?) Supérieure, aussi avons-nous mis ces colossales ressources humaines à profit : tout d’abord pour redonner un coup de neuf à nos locaux, puis pour diversifier nos activités. Nous optimisons le profil de nos sœurs-éprouvettes en fonction de nos besoins : tu as rencontré notre imposante Vigile, beau bébé n’est-ce pas ? Les jeunes femmes blondes au visage d’ange ici présentes sont nos secrétaires et nos chargées de relation clientèle ; nous avons également plusieurs Agricultrices bien charpentées pour nos cultures ; quant aux autres, au physique plus cramélien dirais-je, ce sont nos artistes. Laisse-moi te les présenter. »

Trop accablé pour protester, Sassott suivit docilement la Sœur (Fille ?) dans les couloirs immaculés du Cramel Nouveau.

« Voici nos ateliers de couture où sont conçus les costumes, et par là se trouvent la menuiserie, puis le département chargé des décors et des effets spéciaux, et par ici tu aperçois à l’œuvre nos talentueuses maquilleuses. » De jeunes cramélites, cette fois-ci moches comme le voulait la tradition, les saluèrent de la main ; à la grande horreur de l’évêque, toutes arboraient un même air typique à la Sassott, et sur leurs lèvres silencieuses on pouvait lire : Papa !

« Parce qu’en plus vous faites du cinéma ? finit par demander Sassott, qui n’était plus à une surprise près.

- Pas exactement. Nous possédons une plateforme web : Bible’s boobs online. Tu connais ? »

Nouveau coup au cœur ! Pour sûr, qu’il connaissait, il y passait même toutes ses soirées (comme la plupart des ecclésiastiques). Bible’s boobs online s’était taillé une solide réputation auprès d’un public aux exigences particulières : le site offrait des courts métrages déviants inspirés de la Bible ainsi que des salles de chat regorgeant de nonnes peu farouches… et unanimement laides ! Des cramélites, pauvre buse, comment ne t’en es-tu pas rendu compte ? Tes propres filles, qui plus est… Sassott ne connaissait même pas de mot pour qualifier ce genre de perversion. Cyberpédoincestophile ?

« Bienvenue dans nos modestes studios de production ! lança la Mère Supérieure alors qu’ils traversaient un vaste plateau que n’aurait pas renié Hollywood. Permets-moi de t’offrir un abonnement à vie, en échange de ton silence absolu sur nos secrets. »

Sassott hocha la tête, hébété. Il vit à peine les scènes de tournage où des cramélites courtement vêtues subissaient les pires outrages (démones de l’Enfer, prêtres pédophiles, rottweilers, rien ne leur était épargné...), et n’entendit pas les explications de sa fille sur le montage et la mise en ligne des séquences. Il avait besoin de remettre de l’ordre dans ses idées. Saigneur, aide-moi à me concentrer. Il n’était venu que pour une seule chose : une Vierge à l’Enfant… Qu’importaient les récents (et forts désagréables) coups de théâtre, il devait se focaliser sur cet unique objectif.

« Je présume que vous n’avez aucune femme enceinte à me présenter ? se risqua-t-il. Cette histoire de plombier était un leurre, n’est-ce pas ?

- Si nous avions vécu dans le dénuement le plus total, qu’aurions-nous fait d’un petit moustachu en salopette ?

- Je m’en doutais. La comédie a assez duré, je regagne de ce pas ma…

- Ah, quel caractère de cochon ! Heureusement que nous avons gommé ce trait des gamètes de notre banque ! Sans doute me suis-je mal exprimée : nous sommes toutes disposées à te venir en aide, Papa. Nous sommes ta famille. »

Et sa fille de lui faire un gros câlin. Sassott s’en trouva plus démuni qu’il ne l’avait jamais été. « Notre pool de femmes enceintes est conséquent, tu y trouveras certainement ton bonheur. Personnellement, Sœur Langue me semble être à point pour le rôle… Je vais te la chercher. »

Pour le faire patienter, l’une des sculpturales secrétaires lui apporta un whisky on the rocks : « Tiens Papa, ça va t’aider à te faire passer la pilule ». Et effectivement, il savoura les brumes de l’ivresse lorsque la Mère Supérieure revint en compagnie d’une cramélite trapue et en cloque jusqu’aux yeux, quatorze ans tout au plus, dont le visage était un mélange parfait entre celui de Sassott et de… l’Ouvreuse. De mieux en mieux : une descendante commune ! Il imaginait déjà l’ambiance des repas de famille… Sœur Langue roula un regard timide dans sa direction. « Ne t’offusque pas : elle ne parle pas beaucoup. Mais pour le reste, elle est au poil. » Vu le duvet sous son nez, c’était le terme adéquat. Et si... Un rictus balafra soudain le visage de l’évêque : une idée totalement barrée venait de germer dans son esprit déboussolé !

« Dis-moi ma fille, penses-tu que toi et tes sœurs pourriez mettre vos compétences au service de la Traditionnelle Crèche Vivante de Noël de votre pauvre père ?

- Nous espérions secrètement que tu nous le demandes ! s’émut la Mère Supérieure, une main sur le cœur. Tu n’as qu’à demander, Papa, et nous satisferons le moindre de tes désirs. Sache en outre que grâce à notre collaboration avec le SPECTRE (Syndicat des Prêtres et Enfants de Chœur Toujours Raides et Extravertis), nous pouvons également te fournir autant de figurants masculins que tu le désires…

- Tope là ! »

Ainsi le marché se conclut-il, dans un immense et dément éclat de rire.

Lorsqu’arriva l’heure du retour, Sassott s’était résigné à se faire raccompagner par l’Ouvreuse. Gonflée comme un ballon de baudruche, la peu loquace Sœur Langue le suivait d’un pas traînant et semblait sur le point d’accoucher à tout instant. L’Ancienne cramélite les cueillit à la frontière entre le Cramel Nouveau et le couvent d’origine, adossée à une grille en fer et souriant de toutes ses dents cariées.

« Qu’Sassott ! t’ t’es bien marré ? »

L’évêque désigna Sœur Langue de la tête : « Il semblerait que vous et moi ayons des intérêts communs...

- C’te mocheté, là ? Pfff, son père tout craché ! » La mocheté ne parut pas en prendre ombrage ; avec une étonnante délicatesse, l’Ouvreuse colla une oreille (pointue) contre son ventre rond. « Pis la v’là en cloque, en plus ! Ma pauv’ fille, mais qu’est-ce tu vas fout’ d’un chiard ? Ah, d’mon temps on s’s’rait pas cassé la nénette, un bon coup d’aiguille à tricoter et allez : à table. Laisse-la moi cinq minutes, Sassott, et j’la débarrasse d’son parasite... » La vieille cramélite se mit à secouer le bidon de la parturiente comme un grelot.

« Pas touche, intervint Sassott, j’ai besoin de la mère et de l’enfant pour ma Crèche.

- A ta guise, l’évêque. Mais faudra pas chialer quand l’drôle ira piquer tes hosties pour les r’vendre au black. » Ses yeux porcins toisaient le globe utérin avec gourmandise. « Gâcher d’la bonne viande comme ça, moi ça m’rend malade. »

En parlant de malade, Sœur Langue n’avait pas l’air dans son assiette : pâle et haletante, elle se tenait les hanches et respirait comme un teckel en chaleur.

« Le chemin est long jusqu’à la surface ? s’inquiéta Sassott. Je crains qu’un effort soutenu ne précipite l’arrivée sur Terre du Divin Enfant...

- Ouais, super long ! » gloussa-t-elle. Et pivotant sur elle-même comme une ballerine, elle fit coulisser la grille en fer et poussa un bouton lumineux. « Ping ! » fit l’ascenseur en ouvrant ses portes.

« Très ingénieux, reconnut Sassott. Et où conduit-il ?

- C’est un ascenseur qu’il est magique, railla l’Ouvreuse. ’va t’ramener direct chez toi.

- Pardon ?

- T’es vraiment lent à la comprenette hein ? Le cœur du Cramel l’a été construit pile poil sous ta Cathédrale, t’savais pas ? Les copines et moi, on s’faufile souvent chez toi la nuit, en catimini, et on vient t’chatouiller les moustaches et chier dans la Sacristie. »

L’évêque avait mis cela sur le compte des rats... Dire que pendant tout ce temps, ses centaines de filles avaient vécu juste sous ses pieds !

« Comment se peut-il que je ne me sois jamais douté de rien ? Où arrive précisément l’ascenseur ?

- Dans un coin désaffecté d’la Cathédrale : le confessionnal. »

8

« ... et elles possèdent des serres et des champs de culture sous-terrains vastes comme des terrains de football, ainsi qu’une piste cyclable et une piscine olympique et peut-être allez-vous me prendre pour un dingue, Jean-Audouin, mais j’ai même cru apercevoir un zoo ! »

Ecoutant l’évêque d’une oreille distraite, Kantz mettait la touche finale à son œuvre. Il déposa la couronne d’épines sur la tête de Jojo. « Si on m’avait dit qu’un jour j’ finirais Roi ! » s’exclama celui-ci.

Accroupie dans un coin de la nef, Sœur Langue observait tout ce petit monde, l’air hagard. Depuis que Kantz lui avait donné une pilule rose, ses contractions s’étaient arrêtées.

« … et selon mes estimations, j’ai plus de trois cents descendantes et...

- Comment trouvez-vous votre Christ sur la Croix ? » coupa Kantz.

Sassott leva les yeux. « Bonté divine, je ne l’avais même pas remarqué ! Quelle tête-en-l’air je fais... Monsaigneur Sassott, dit l’évêque.

- Jojo, dit Jojo. Je vous aurais bien serré la pince, mais là j’ai les mains prises.

- Ne vous dérangez pas ! Vous êtes juste magnifique… La barbe en friche, les poux, la gale, la crasse, l’odeur... je reconnais bien là votre sens du détail, Jean-Audouin ! Mais si je puis me permettre, ne l’avez-vous pas crucifié un peu trop en avance ? La Crèche ne se tiendra que dans trois jours…

- Il me semblait encore un peu épais pour le rôle. J’ai pensé qu’un petit jeun ne lui ferait pas de mal.

- Fort bien. Et pour ma Vierge à l’Enfant pensez-vous que...

- Je déclencherai l’accouchement à l’heure voulue. Chez les Kantz, la ponctualité est la qualité première.

- Mes saigneurs ? » Jojo avait lui aussi une question, d’ordre liturgique : « Dites, y’a pas d’ risque que j’ résurrectionne trois jours après comme vot’ Zombie-Jésus, c’est sûr ?

- Pas le moindre, certifia Sassott.

- Soyez rassuré, ajouta Kantz. Sur le nez de mon fils, j’y veillerai personnellement. »

Le clochard devenu roi poussa un « ouf ! » de soulagement.

Tout semblait en place… La Traditionnelle Crèche Vivante de Noël s’annonçait sous les meilleurs auspices !

9

De là où il était, Jojo avait une vue imprenable sur la Crèche. Sassott et ses amies moches comme des poux n’avaient pas fait les choses à moitié : chacune des six chapelles avaient été décorées avec un incroyable souci du détail. Aucune plume ne manquait sur les ailes des anges, et la grange où la Vierge mettait bas semblait authentique – jusqu’à la paille et au fumier. Ah, ces sœurs cramélites étaient d’une redoutable efficacité ! Il fallait les voir courir en tous sens, coordonnant le jeu des acteurs, retouchant costumes et maquillages, et prêtant attention au moindre petit accessoire jusqu’à la dernière minute ! Bien qu’il ne pigeât pas grand-chose aux scènes proprement dites, Jojo trouvait ça distrayant...

Côté ouest, les tableaux relataient les jeunes années du Christ, depuis « L’Annonciation » faite à Marie par un Ange Gabriel coquin (« tant que j’touche pas à ton hymen, mon patron m’a filé carte blanche »), en passant par la sanguinolente venue au monde du divin enfant (c’est ici qu’intervenait Sœur Langue, et entre ses contractions, l’âne, le bœuf et les trois black habillés en princes du désert, la pauvre fille n’avait pas le temps de s’ennuyer), jusqu’à son adolescence rebelle (Little Jes’ tabassait des aveugles en leur gueulant « et main’nant tu la vois la lumière ? c’est un putain de MIRACLE ! », puis partait fêter ça au bordel du coin). Bref, un bien beau spectacle pour petits et grands !

Les chapelles de l’aile est accueillaient en revanche des représentations réservées à un public averti : dans la première, une époustouflante scène d’arts martiaux voyait Jésus affronter le Diable et ses succubes, jouées par les bondissantes cramélites, dans un désert plus vrai que nature. Les dents volaient et le sang coulait à flot ! Puis dans « La Cène » (sans doute une faute d’orthographe) les membres du SPECTRE exposaient leurs talents, à travers la plus grande comédie-musicale-orgiaque-gay que Jojo eût jamais admirée : « Ceci est mon corps, qui qu’en veut ? » chantait un Jésus déchaîné… Enfin, le dernier tableau était clairement orienté SM : en string et en tongs, le Christ charriait une lourde croix sur son dos pendant qu’un soldat romain hurlait en le fouettant : « avoue, racaille, avoue ! », et Jésus avait l’air d’aimer ça car il n’arrêtait pas de tendre l’autre joue, et Jojo en avait mal pour lui.

L’affable Pr Kantz ne lui avait pas menti : il passait un sacré bon moment, et tout le monde était tellement sympa ! Bambins comme personnes âgées faisaient la queue pour être pris en photo devant ses pieds cloués, et Jojo devait se forcer pour ne pas sourire lorsqu’ils lui crachaient au visage. N’oublie pas ton texte, se répétait-il, c’est le rôle de ta vie. « Vous savez gémir ? lui avait demandé Kantz en lui mettant une nouvelle pilule d’anesthésique sous la langue. Les gens viennent à l’église pour voir du sang et de la souffrance - de la Passion, que diable ! – et vous devez leur en donner pour leur argent.

- Pas de problème », avait rétorqué Jojo, et depuis le début de la Crèche il n’avait cessé de pousser de saisissants râles d’agonie qui faisaient le bonheur des spectateurs : « Raaaah, oooooooh, aaaargh… » De temps à autre il les ponctuait de lâchés de bave ou d’urine, toujours accueillis par un tonnerre d’applaudissements.

Tout à coup, des pleurs de nourrisson retentirent dans la nef : l’enfant Jésus était enfin né ! Sœur Langue avait l’air au bout du rouleau, mais Sassott paraissait tout heureux de tenir son petit-fils dans les bras ; il eut toutefois le plus grand mal à persuader les blacks, pendus aux tétons de sa fille, de laisser une petite place au nourrisson.

D’un clin d’œil, Kantz fit signe à Jojo que le grand moment était enfin arrivé. A son signal, les acteurs interrompirent leurs représentations, et tous les regards se tournèrent vers l’Autel. Vers moi. Sassott s’adressa à ses ouailles : « Très chères sœurs, très chers frères, le temps de la Communion est venue. En récompense à sa générosité, je laisse exceptionnellement à notre bien-aimé Pr Kantz l’honneur d’officier ! »

Le chirurgien salua la foule silencieuse et monta sur l’Autel, de façon à se tenir à la hauteur de Jojo. « N’oubliez pas de crier ! » lui glissa-t-il, un sourire en coin. L’excitation gagna le clochard ; s’il n’avait pas été crucifié, il en aurait sautillé de joie !

« Gloire au Saigneur » dit solennellement Kantz tandis que Sassott l’aidait à revêtir une blouse chirurgicale. Le recueillement était de mise, on entendait les mouches voler. Nul ne pipa mot lorsque le professeur leva bien haut son bistouri électrique et le plongea dans l’abdomen de Jojo. « Aïe ! cria celui-ci avec un peu de retard. Ouille ouille ouille ! » Dans un crépitement accompagné d’une délicieuse odeur de poulet grillé, la lame traça une ligne verticale en direction de son nombril. « Je souffre, rigola Jojo. Nom de Dieu, je dérouille ! » Puis le chirurgien continua la dissection à la main. « Mon métier exige une certaine poigne », avait-il dit, et il en donna la preuve : il écarta les bords de la plaie avec une facilité déconcertante, comme on ouvre un rideau. « Cette gelée jaunâtre, c’est votre graisse, expliqua-t-il à voix basse. Aussi surprenant soit-il, il vous en reste un peu ! Et voici, vous l’aurez sans doute deviné, vos muscles abdominaux. A l’union de ceux-ci se trouve la ligne blanche, une zone de faiblesse anatomique. Je me propose de la déchirer à la seule force du poignet. » Et Kantz continua à fouiller son ventre, à tirer, triturer, arracher les pans de chair et de muscle, et Jojo, qui était secoué dans tous les sens, avait l’impression d’être un poisson qu’on vidait, et il trouvait ça vachement chouette. « Nous y voici ! » Le professeur essuya la sueur qui perlait à son front. « Cette espèce de membrane s’appelle le péritoine. Il s’agit simplement d’un sac, qui contient des kilomètres et des kilomètres d’intestins – en langage populaire : vos tripes ! Que l’on vienne à le percer et vos boyaux sortent prendre l’air ! »

Dont acte : Jojo vit ses anses intestinales jaillir de son ventre et pendouiller mollement dans le vide, comme (pourquoi pensait-il à cela ?) autant de verges flasques. « J’ai pris soin de contourner vos artères principales pour que vous puissiez profiter pleinement du final », précisa Kantz. Cet homme a vraiment du cœur ! s’ébaubit Jojo.

Alors le chirurgien fit claquer ses doigts, et l’évêque lui apporta une boîte richement décorée… Immédiatement, un murmure d’excitation parcourut l’assemblée de fidèles. Car la boîte contenait des hosties, et le moment était venu de les consacrer. Aidé de Sassott, Kantz les prit par poignées et les fourra dans l’abdomen grand ouvert de Jojo, à la place laissée vacante par ses intestins. « Vous devez trouver que je vous farcis comme une dinde. Mais n’est-ce pas approprié en cette période de l’année ? » Sacré professeur, toujours le mot pour rire ! Un sourire fou aux lèvres, l’évêque bénissait consciencieusement chaque fournée : « Comprenez-vous mieux ce qu’est la transsubstantiation, mon bon Jojo ? Le pain et le vin deviennent le corps et le sang du Christ. Littéralement.

- Et pour une recette réussie, ajouta Kantz, laissez reposer cinq minutes, le temps que le pain se gorge de sang. Le goût n’en sera que plus puissant ! »

La fébrilité du public était désormais palpable : chacun voulait communier ! Mais bien entendu, la première hostie revenait au Pr Kantz.

« Mes hommages, salua dignement ce dernier en retirant le pain azyme rougeoyant du ventre de Jojo.

- Tout le plaisir était pour moi ! dit Jojo, qui n’avait jamais été aussi heureux de sa vie.

- J’aurais aimé vous rencontrer plus tôt, mon ami. Nous partageons la même vision du monde.

- Ouais ?

- Pour certains, il est nécessaire de construire une cathédrale monumentale pour exposer la gloire de Dieu à tous les regards et s’élever jusqu’à Lui ; pour d’autres, la cathédrale doit être enfouie au plus profond de la terre, et réservée à quelques initiés. Mais vous et moi savons où se trouve la véritable cathédrale. » Du bout du doigt, il lui tapota sur le nez. « Le corps, tel est le plus bel édifice que l’Homme puisse offrir au Saigneur ; vous avez sculpté le vôtre des années durant, à coups d’aiguilles, de gnôle et de bactéries, et l’on ne pourrait rêver célébration plus grandiose de l’œuvre divine. L’auriez-vous cru ? Sous le vernis du statut social, vous et moi sommes identiques : des artistes, dont la matière première est la chair. Votre nez ravagé témoigne de votre virtuosité... J’ignore si moi-même j’aurais su livrer un travail si émouvant !

- Eh bé, merci du compliment ! s'émut le clochard. Z’aurez qu’à récupérer mon pif, si ça vous fait plaisir. Pis quand vous l’regarderez, vous penserez à c’bon vieux Jojo. » Trop ému pour répondre, Kantz se contenta de le remercier de la tête et se retira.

Sassott communia en second (Jojo le surprit en train de planquer quelques hosties supplémentaires dans ses poches), puis un par un les fidèles s’avancèrent et plongèrent tour à tour leur main dans l’abdomen béant du SDF. Mais peu à peu, la frénésie gagna la foule, et l’ordre rangé fit place à la cohue. On se bousculait, on se piétinait pour accéder à Jojo. Chacun voulait un bout de corps du Christ ! Lorsque les hosties vinrent à manquer, toute discipline cessa finalement, et les croyants se rabattirent sur les organes et les vaisseaux de Jojo, et comme des chiens ils se les disputèrent, qui un bout de tripe, qui une veine, qui un rein, et leurs gueules affamées de spiritualité déchiquetaient la chair, et leurs visages illuminés étaient barbouillés de sang, de lymphe et de sucs digestifs, et lorsqu’enfin une branche de l’aorte fut sectionnée la vision de Jojo s’assombrit, et la dernière image qu’il emporta fut le sourire bienveillant de Kantz, assistant de loin à ce carnage, d’un œil brillant et attendri.

10

Au petit matin, l’évêque et le chirurgien étaient assis sur les marches de la Cathédrale, intégralement recouverts de suie et de sang.

« De mémoire d’homme d’Eglise, cela faisait de nombreuses années que la Crèche n’avait connu un aussi franc succès.

- Grâce en soit rendue à Jojo, murmura Kantz, fixant intensément le flacon de formol où flottait le nez de son défunt ami. Si cela ne vous dérange pas, je me chargerai personnellement de l’empailler pour la procession de Pâques.

- Entendu. »

Le silence du jour naissant était délicieusement reposant ; l’air sentait bon le bois brûlé et le barbecue. Un enfant de chœur vint troubler le silence : il apportait le journal du jour. « Parle-t-on de nous ? s’enquit Sassott.

- Seulement en page 2… annonça le jeune d’un air gêné.

- Et les Musulmans d’En Face ?

- Idem. Leur soirée “guerre des étoiles” était franchement réussie : des gars en djellaba sautaient d’un avion, mais à la place du parachute ils portaient des explosifs. Apparemment, il a plu des morceaux de corps sur des kilomètres à la ronde.

- Pas mal, en effet. Mais dans ce cas qui fait la Une ?

- Ben comme d’hab’… La fête en plein air des Apôtres des Dieux Modernes a attiré des dizaines de milliers de personne. Ils ont mis le paquet : boissons et drogues gratis et distribution à gogo de pilules de méningite et de peste bubonique, rien que ça ! Et même, même ! quelques pilules de mort subite. Les médias en font leurs choux gras ! »

Tout à coup, l’évêque parut désemparé. « Cette surenchère… Des moyens colossaux…

Impossible pour nous de tenir la cadence… Cause… Perdue d’avance.

- Mais non mon père, ne vous inquiétez pas, le rassura Kantz, stoïque. Les cramélites et moi-même avons quelques idées en tête... Croyez-moi sur parole : pour la prochaine Traditionnelle Crèche Vivante de Noël, nous ferons encore pire ! »

Space Cathédrale [DarkCowBoy]

Je suis mort.

Encore une fois, je suis mort.

C'est la première pensée qui me vient lorsque je m'éveille dans la cuve, comme à chaque fois. Mon passé, les détails m'échappent, comme un rêve nous échappe au réveil, et je les sens, comme lorsqu'on a un mot sur le bout de la langue, si proches, sans pouvoir m'en saisir.

La cuve s'ouvre, et je respire l'air vicié infecte des catacombes à nouveau. Je n'ai jamais respiré un autre air, comment puis-je alors toujours trouver cet air si infecte à mon réveil ?

Hâtivement, je me saisis et me vêts d'une robe au tissu usé, pliée à côté de ma cuve de réincarnation. Depuis le temps, nous n'avons plus les moyens ou les matériaux pour fabriquer d'autres vêtements. Combien de temps faudra-t-il avant que nous en soyons réduits à nous promener nus dans les coursives, je me le demande. Ce péché véniel sera surement amendé d'ici là… Ma tâche, ma fonction me revient bien avant mon nom. Architecte. Architecte généticien. Je dois monter, bien plus haut, loin des catacombes, mon travail m'attend.

Avant de quitter la salle, je regarde l'écran, près de la cuve de réincarnation, où est affiché mon nom. Leonard Alyssa, Architecte Généticien superviseur 3eme Niveau.

La mémoire génétique a toujours été pour moi un sujet fascinant. Les choses dont le corps se souvient, qu'il sait presque instantanément, bien plus importantes que tous les détails affectifs secondaires de la vie, comme si le corps savait, parfaitement programmé, ce qui compte vraiment.

Ainsi, instinctivement, je sais me diriger dans la cathédrale, sans y réfléchir, je sais quelle porte franchir, quelle voie emprunter. Qui peut savoir combien de fois j'ai fait ce trajet ? Combien de fois suis-je mort, puis ressuscité, réincarné dans les cuves des catacombes, afin de pouvoir retourner à ma tâche, à ma fonction, à mon travail, encore une fois…

Je me demande pourtant, de quoi suis-je mort cette fois ?

Le trauma bloque souvent les souvenirs disent les psys, mais l'instinct s'en souviendra pour nous sauver si le même danger se représente nous assurent les dévots. En avançant dans la coursive, je souris en me remémorant ces hérétiques qui, remettant en question l'existence de l'âme, prétendaient que la mémoire génétique ne pouvait receler que les informations contenues dans le corps à l'heure du prélèvement d'échantillon, et rien de plus, rien qui ne soit arrivé après au sujet. On avait depuis lors prouvé que l'âme existait, et que les matériaux de la cathédrale la piégeait en dedans, afin qu'elle puisse se réincarner dans le nouveau corps de son propriétaire, reconstitué, cloné après décès. Ce sont eux, pourtant, ces mécréants, qui avaient donné le nom de "sauvegarde" aux échantillons d'ADN, prélevés pour pouvoir procéder à la renaissance.

La réincarnation n'était pas légale partout dans l'univers, bien au contraire, mais les cathédrales possédaient une dérogation spéciale, en raison de leur mission sacrée et de très longue haleine. On ne pouvait permettre à la mort de ralentir, ni de freiner l'accomplissement de leur tâche.

La première personne que je croise en remontant des catacombes est la belle Andrea, qui travaille ici-bas, avec son panda domestiqué. Ses cheveux sales couleur rouille semblent se confondre avec la couleurs des parois. Elle me jette un regard surpris, et a pour moi un sourire étrange. Elle semble étonnée de me revoir encore. Elle sait ce que cela signifie, et d'où je viens, même si, tout comme moi, elle ignore les détails des circonstances de ce qui m'est arrivé.

- Ça va ? Qu'est-qui vous est arrivé ?

- Je l'ignore encore, mon enfant, sans doute un accident. Mais comme tu le vois, tout va bien à présent.

- C'est que… Je vous vois souvent, et… ça commence à m'inquiéter…

- Il n'y a vraiment aucune raison de s'inquiéter en vérité.

- Certes… C'est vrai… Mais… Je voulais vous demander, à ce sujet… Gumbo se fait vieux, et vous croyez que s'il mourrait vous pourriez…?

Il est vrai qu'elle n'avait guère d'autre compagnie que son panda, si profondément enfouie qu'elle était dans les entrailles de la cathédrale, chargée seule de la maintenance des installations de ce niveau, dans la pénombre, loin de la lumière des étoiles. Tout y était automatisé, et elle ne croisait que ceux qui venaient de ressusciter, remontant des catacombes. Les catacombes elles-même étant intégralement automatisées, il n'y avait personne pour accueillir ou guider les réincarnés. Lorsqu'une personne clef mourait, que ses fonctions vitales cessaient, elle était automatiquement réincarnée par le système, pour que la cathédrale puisse continuer de fonctionner. Mais ce système ne fonctionnait que pour le personnel officiel enregistré de la cathédrale, il n'y avait rien d'établi pour leurs éventuels animaux de compagnie.

- Nous verrons ce que nous pourrons faire à ce sujet, lorsque l'heure sera venue.

Je ne peux alors m'empêcher d'imaginer Andrea me sourire de bonheur si je lui tendais un bébé panda, à peine sevré… Les animaux de compagnie ne sont pas comme les humains, on les refait bébés, nul besoin de les refaire adultes, comme nous, dans la force de l'âge, pour pouvoir au mieux remplir notre tâche. Pourquoi la perspective du bonheur d'Andrea, de son sourire, fait-elle naître une telle chaleur en moi ? Je dois m'éloigner, remonter, mon travail m'attend.

- A présent, si tu veux bien m'excuser, je dois remonter.

- Oui. Bien évidemment. Au revoir, monsieur.

Alors que je m'éloigne, je ne peux m'empêcher de lire sur ses traits une très sincère inquiétude qu'elle ne prend même pas la peine de masquer, et pas simplement au sujet de son animal familier, mais à mon sujet. Qu'a-t-il donc bien pu m'arriver ? Suis-je réellement mort si souvent dernièrement ?

Je me retiens de lui demander, et referme la lourde porte qui mène a l'étage suivant. Il me reste encore quelques niveaux à passer avant de rejoindre le long corridor annexe.

Plus que jamais, les entrailles, les murs de la cathédrale me paraissent vieux, rouillés, usés… Depuis combien de temps existe-t-elle, il m'était impossible de le déterminer. Je ne l'avais jamais su, jamais appris, je crois. Ou peut-être ai-je oublié. Elle a été conçue pour durer pour l'éternité, pour nous permettre d'accomplir notre mission sacrée, dans ce diocèse de la galaxie qui nous a été assigné, avant de nous rassembler.

Dans l'espace, le temps perd tout sens, tous les points de repères sont annihilés. Le haut, le bas, un jour, un mois, tout cela n'existe pas. Ces notions, je ne les connais qu'à travers la lecture des textes sacrés. La cathédrale a été conçue pour perdurer, pour être immuable, comme nous.

Mais en passant mes doigts sur la porte donnant l'accès à l'étage suivant, je ne peux m'empêcher de frissonner, de douter, de m'interroger… Et si une partie de la cloison avait cédé ? Et si, derrière une de ces portes, un danger mortel me guettait, résultant d'un accident non signalé, ayant tué ceux qui s'y trouvaient confrontés ?

Et si, à chaque fois je mourais bêtement de la même façon ? Sans pouvoir m'en rappeler ? Peut-être que mon instinct ne peut me prévenir car à chaque fois, mon geste fait gagner au vide un nouvel étage ? Peut-être qu'en fait, ainsi donc, je ne meurs pas toujours au même niveau, à la même porte, mais de la même façon ?

Comment savoir ?

Le doute m'envahit et je frissonne à présent, la main crispée sur l'ouverture de la porte. Comment savoir ? Il faut avoir la foi. La foi en l'être suprême qui saura nous guider. Si Andrea me voit renaître aussi tôt, elle ne manquera sans doute pas de me signaler que quelque chose ne va pas. A moins qu'elle ne l'ait déjà fait.

Mes mains tournent la poignée sans que je n'aie pu me résigner à prendre la consciente décision de faire ce geste. Je ferme les yeux en priant. Priant. Être suprême, veille sur nous, tes enfants, laisse-nous accomplir ta volonté, la mission sacrée que tu nous as confiée, être suprême.

La porte s'ouvre, sans incident. Pas de décompression. Pas de picotements dus à une soudaine irradiation. Non. Tout est normal. Tout va bien. A ce niveau, tout du moins. Je respire, les tripes toujours serrées d'angoisse comme prises dans un étau. J'arrive au niveau de la purification. La véritable entrée à la partie principale de la cathédrale, son corps. Là sont stockées, raffinées et reconstituées toutes les réserves d'eau, par exemple. A ce niveau, il est de coutume de se purifier avant de pouvoir continuer plus avant, afin de ne pas risquer de salir, de contaminer les sections supérieures stériles.

Instinctivement, sans avoir besoin de suivre les signes presque effacés par l'usure du temps sur les parois, je trouve le chemin du bénitier.

Je me dévêts de la robe usée que je portais, la déposant dans le stérilisateur, et, fermant les yeux, je m'expose à la purification, faisant le vide dans mon esprit.

La peur ne m'a pas quitté. Dans le purificateur, elle m'étreint encore.

Et si un système était défaillant, si un court-circuit s'était produit à un endroit critique ? Je ne craignais pas tant que le purificateur lui même puisse me meurtrir en vérité plutôt qu'une menace sourde, sournoise, indéfinie, planant. Rien n'est pire que de ne pas savoir. Surtout pour un scientifique. Et rien n'est pire que de douter pour un homme de foi.

De quoi étais-je mort, bon sang ? Qu'est-ce qui avait bien pu me tuer ? Si seulement je pouvais me rappeler…

A nouveau, à l'instant d'ouvrir la porte menant au corridor principal menant à la nef, l'angoisse et le doute m'assaillent. Mais que puis-je faire d'autre ? M'arrêter ? Reculer ? Retenant mon souffle, coupant ma respiration, j'ouvre la lourde porte du sas, et à nouveau, rien ne se passe.

Tout est normal. Tout est calme dans la cathédrale.

Cet immense vaisseau à la mission si sacrée, qui peut paraître si froid, si vide, mais dont l'ambiance, l'atmosphère, m'a toujours apaisé.

Je referme le sas derrière moi et progresse dans le couloir, tentant d'apaiser ma nervosité, de faire le vide dans mon esprit, de rassembler mes idées, reconstituer mes souvenirs.

J'ai l'impression de revoir dans ma tête les immenses vitraux du faîte de la cathédrale. Ces vitraux qui absorbent lumières et toutes autres formes de radiations stellaires, faisant plus que nous en préserver, les convertissant en énergie pour nourrir les batteries qui nous alimentaient. Ces vitraux étaient pourtant bien au-dessus du niveau qui m'était assigné. Les avais-je vraiment vus de mes yeux, et à travers eux, le spectacle des étoiles de la galaxie, ou les avais-je seulement imaginés ? Peut être m'avait-on convoqué ?

La tête baissée, perdu dans mes pensées, je dois donner l'impression à ceux qui pourraient me croiser d'être en train de prier.

Enfin, enfin, sans avoir croisé le moindre pénitent, je parviens à la porte de mon laboratoire, de mon étude comme je l'appelais. En posant la main sur la poignée, une fois encore, je ferme les yeux, et ne peux m'empêcher de douter, de frissonner. En fermant les yeux, je revois le visage d'Andrea. Et derrière elle, son panda. Son panda. Peut être est-ce simplement cela ? Peut être ai-je reconstitué dans mon étude un animal pour une quelconque raison, et que celui-ci s'est révélé plus sauvage, plus vicieux, plus dangereux que nous n'aurions pu le prédire. Peut-être m'a-t-il tué et erre-t-il toujours en liberté dans mon étude, se nourrissant de mes entrailles.

Etrangement, pourtant, le fait de songer à Andrea, de voir son visage en pensée m'aide à me calmer, à faire taire cette sourde angoisse qu'elle avait pourtant fait naître. Mon instinct, mon instinct semble m'indiquer que je ne crains rien. Je suis arrivé à bon port. Tout va bien.

J'ouvre la porte.

Et tout va bien. Tout est en ordre. Aucun animal ne semble être lâché, rien n'a été renversé, bousculé ou brisé. Je referme la porte confiant, content d'avoir retrouvé ma place, mes quartiers.

Je me consacre un instant à prier, à remercier l'être suprême de nous guider et de nous protéger dans notre mission sacrée.

Je retrouve mes marques, mes notes, mon travail.

Il me faut presque une journée pour réaliser que… mon corps n'est pas ici.

La résurrection est un système complètement automatisé, personne ne la met en route, mais personne non plus ne vient nettoyer vos restes putréfiés. Mon corps devrait être là. Là ou je suis mort. C'est à moi de le nettoyer, de l'amener au recycler. A moi, et à personne d'autre. Chacun doit s'occuper de son propre corps. C'est la règle.

Certaines parties de la cathédrale, de la nef, étant réservées exclusivement aux plus hautes autorités du vaisseaux, seulement elles pouvaient y accéder, et seulement elles pouvaient accéder à leurs propres cadavres en cas de décès, il avait donc été établis que si même elles devaient s'acquitter d'une si répugnante besogne, il revenait à chacun de s'occuper de ses propres restes. C'était la première chose à faire en revenant des catacombes.

Certains évoquaient le mythe impossible de doubles, hantant le vaisseau. Des clones créés alors que l'individu premier aurait pu être re-animé, et dès lors sans âme aucune. Cela ne pouvait arriver en réalité. Il y avait des sécurités. Et j'étais bel et bien mort, il n'y avait pas à en douter. Mais alors, où était donc mon corps ?

Hâtivement, ressentant à nouveau cette sorte de peur panique m'envahir, je retourne chaque coin et recoin de mon étude, sentant l'inquiétude me gagner de plus en plus comme mes recherches s'avèrent vaines. Non ! Non ! Non ! Non, mon corps n'est pas ici ! Mais c'est impossible…

Un instant, je dois m'arrêter. Souffler. La panique me fait perdre le sens commun. Respirer. Je dois respirer. Réfléchir. Mon corps n'est pas ici. Cela veut donc dire… Mon cerveau me martèle les théories les plus folles ! Une créature l'a dévoré entièrement ! Il a été aspiré dans le vide de l'espace ! Non ! Non, c'est impossible… S'il avait été… Non. La réponse est plus que simple, elle est évidente : si mon corps n'est pas ici, il est ailleurs. Je suis mort ailleurs dans la cathédrale.

Ailleurs.

Oui, mais où ? Où ai-je donc pu bien aller mourir ?

Je m'assois pour me calmer. Me reposer. Reprendre mes esprits.

Je n'ai rien avalé, ni ne me suis reposé un seul instant depuis ma réincarnation.

Je commence par fermer les yeux, reprenant mon souffle. Je vois le visage inquiet, surpris d'Andrea. Je me mets à prier. Peu à peu, je recouvre mon calme, mes esprits, rouvrant les yeux.

Mon laboratoire est plus en désordre que lors de mon arrivée. Dans ma panique, j'ai tout retourné. Je vais devoir un peu ranger, mais avant, manger.

Je tends la main vers une tablette de nutrition, la porte à mes lèvres, et me fige soudain. A nouveau, l'angoisse et le doute m'enserrent les tripes. Et si le problème était là ? Si notre nourriture avait été de quelque manière contaminée ? Et si j'étais parti de mon étude chercher de l'aide ?

Comment savoir ? Comment savoir d'ou viens le danger ? Je n'arrive pas à me rappeler !

Il faut que je trouve mon corps ! Il faut que je trouve mon corps ! Il faut que je sache ce qui m'est arrivé ! Je ne peux pas vivre avec cette menace planant au dessus de moi, sans savoir quoi…

De plus...

La première tâche d'un ressuscité est de disposer de son corps, c'est son devoir, surtout dans l'espace. On ne peut le laisser lentement se décomposer quelque part.

Je repose la tablette, la faim m'assaillant soudain, pour la première fois.

La cathédrale est immense, mais je n'ai pas dû aller bien loin. Nous ne vagabondons pas au hasard, nous avons notre travail qui nous confine en nos quartiers.

Je commence à ranger, regardant du même coup les affaires que j'ai en suspens. Des notes étranges attirent mon regard. Une aberration génétique impossible naturellement en théorie. Qu'est-ce que cela peut bien être ? On dirait une sorte d'hybridation artificielle. Et là, sur l'écran, une convocation de l'évêque. De quand date-t-elle ? M'y suis-je déjà rendu, avant de mourir ? Le temps n'existe pas dans l'espace, non. Si je m'y était rendu, la convocation aurait disparu de l'écran. Je dois être très en retard.

Je me redresse, rassemble les quelques notes qui traînent pour les prendre avec moi, et me redirige vers la porte, galvanisé par le sens du devoir.

En me rendant au trône, je tomberai peut-être sur mon corps, ou sur quelqu'un qui l'a vu.

Peu à peu, alors que je me dirige vers le trône, l'angoisse qui avait disparu de mes tripes en voyant la convocation renaît dans mes tripes. Le silence de la cathédrale, si apaisant d'ordinaire, semble glaçant, et je réalise petit à petit que je n'entends personne. Je n'entends personne faire quoi que ce soit. Et je ne croise personne non plus dans la longue allée.

La cathédrale semble vide de toute activité.

Je jette des regards alentour, regardant sans trop y croire si je ne vois pas mon corps gésir dans un coin, terrassé par quelque mal, tâchant de ne point trop ralentir le pas ou traîner. C'est étrange. C'est comme si je savais que je n'allais pas le trouver dans ce couloir. L'instinct. La mémoire.

Mon âme devra se souvenir et me prévenir du lieu et des conditions de mon décès lorsque j'y serai confronté. Je n'ai pas lieu de paniquer comme je l'ai fait. Malgré cela, malgré le retour de mes esprits, bien que je sente peu à peu la mémoire renaître à son tour dans mon cerveau fraîchement reconstitué, l'angoisse sourde continuait de me serrer les tripes.

Je jette un œil aux notes que j'ai prises avec moi pour chasser cette inquiétude sourde et me rafraîchir les idées avant de voir l'évêque, et je découvre plusieurs notes faisant état d'aberration génétique, d'hybridations monstrueuses, comme si on avait cherché à fusionner plusieurs espèces en une seule.

Toute forme de reproduction était bannie, interdite au sein de la cathédrale, pour d'évidentes raisons. Les risques de surpopulation en était, de même que le manque à terme de nourriture et d'eau, mais également, pour ce qui aurait concerné les humains, perdre du temps à éduquer, à s'occuper d'un enfant, à le superviser, alors que notre travail était si important, aurait été dément.

La population de la cathédrale devait demeurer constante pour son bon fonctionnement.

Mais que serait-il arrivé, si des individus n'avaient pas été ressuscités suite a leur décès ?, me demandais-je soudain face au silence de la cathédrale. Non, c'est impossible, me dis-je en secouant la tête, le système fonctionne. J'en suis la preuve, je suis là. A moins que…

Mes yeux tombèrent alors sur un mot griffonné de ma main, au bas d'une note : THE ONE. Qu'est-ce que cela pouvait bien vouloir signifier ? Pourquoi ce mot me faisait-il frissonner ?

Mes souvenirs étaient encore confus, et le fait de n'avoir rien mangé n'aidait en rien. J'aurais dû suivre le rituel, comme il convient toujours de le faire. M'occuper de mon ancien corps, faire ce qu'il fallait, prier, remercier l'être suprême, communier, dîner, dormir, et les choses se seraient remises en place naturellement, mais au lieu de cela, je me rendais à une convocation pour des motifs que j'avais sans doute oubliés, étant sans doute incapable de répondre aux attentes qu'on pourrait exiger de moi.

La fatigue s'ajoute au stress accumulé, et à la faim. Si je continue ainsi trop longtemps, je pourrais même finir par avoir des hallucinations. Je devrais suivre le protocole. Mais comment faire sans savoir où se trouve mon corps, d'abord ? Et comment ignorer une convocation de l'évêque ?

Ma main se pose sur le lourd marteau de la porte qu'il convient de frapper par trois fois afin d'annoncer son arrivée. Son arrivée en haut. Là haut. Au trône. Où je pourrai admirer les vitraux. Je ferme les yeux et visualise dans mon esprit les vitraux très nettement. Comme si je les avais déjà vus, comme si je m'en souvenais. Je commence à frapper. Et à chaque coup du marteau, une peur panique grandit en moi, mettant mes sens en alerte, comme si mon instinct cherchait à me hurler quelque chose. Mais non, c'est la faim, le stress, l'épuisement.

La large porte se déverrouille automatiquement à mon soulagement. C'est un honneur d'être là, un honneur si grand. Je pénètre en ces lieux sacrés avec la plus grande humilité. Tout autour s'offre à mes yeux émerveillés le spectacle inouï des grands vitraux, et à travers eux de l'espace dans toute son infinie immensité. Comme on peut se sentir humble face à un tel spectacle ! J'avance sans trop regarder où je vais, les yeux tournés uniquement vers les vitraux. Je progresse dans ce saint des saints, grisé par la majesté des lieux, et il me faut un instant, un instant pour remarquer l'odeur qui hante céans, et le petit bruit provenant de plus haut…

La distribution et l'échange d'air dans un vaisseau comme la cathédrale est en tous points remarquable, et pour qu'une odeur parvienne à envahir l'espace, elle doit être particulièrement tenace…

Je remarque alors l'évêque, et me mets en position inclinée, de soumission, de pénitent.

- Votre excellence…

- Leonard, m'appelle-t-il, je me réjouis de vous voir de retour parmi nous.

C'est alors que je le remarque. Mon corps. Mon cadavre. Il est là. Dans une alcôve. J'en suis estomaqué. Je suis donc mort ici. C'est sans doute pour cela que Monseigneur m'a convoqué.

- Oh ! Mon… Mon corps est ici ! Je l'ai cherché… Merci, Monseigneur, merci, je vous remercie de m'avoir guidé jusqu'ici. Je vais en disposer sur le champ.

- Oui. Vous feriez bien de faire cela, Leonard. me répondit-il en m'indiquant d'un geste de la main que je pouvais y aller.

C'est étrange de ressentir une telle joie, un tel soulagement à la découverte de son propre corps. Je commence à me détourner de l'évêque, impatient de découvrir la cause de mon propre décès et d'en avoir fini avec ceci, lorsqu'il lève brusquement le bras, m'intime l'ordre de me figer, de ne plus bouger.

- Mais. Je ne pense pas que vous ayez besoin de vos notes pour procéder à cela. Je pense même qu'elles pourraient vous gêner. Permettez ? demanda-t-il en tendant une main pour me débarrasser des papiers qui m'encombraient.

- Oh. Merci, Monseigneur. Merci, lui dis-je en lui remettant les documents.

- Je vous en prie. Nous sommes tous au service de la même cause sacrée.

- Oui, votre excellence, et vous êtes notre guide, celui qui nous montre la voie.

- Vous souvenez vous de votre tâche, déjà, Leonard ?

- Oui, votre excellence. Je suis architecte généticien.

- Et de notre mission en ce diocèse ?

- Oui, votre excellence, bien entendu. Rassembler tous les échantillons d'ADN du diocèse afin de…de…

- Oh. Vous semblez épuisé. Tenez. Tenez, buvez. Laissez moi vous rappeler. Il est normal d'être confus, vous venez de vous réveiller… Autrefois, autrefois, nous n'étions qu'un. Il n'y avait qu'un grand tout unique. Parfait. Avant que ne survienne la première explosion, le premier déchirement, appelé autrefois "Big Bang". Depuis lors, depuis lors, l'univers n'a été que chaos et divisions. Les divisions se propageant partout, à tout, se multipliant, nous séparant les uns des autres, nous éloignant. Et notre tâche, notre tâche sacrée et secrète est de réunir toutes les créatures vivantes de la création…

- Oui…

- …Pour qu'elles ne fassent plus qu'une, à nouveau !

Un verrou se brisa au même instant, un battant s'ouvrant derrière l'évêque, au dessus de lui, à l'endroit d'où venaient ces bruits, ces gémissements. Et je vois, je vois, et je comprends soudain. Je me souviens. Comme un torrent, comme un choc violent, tout me revient. Les expériences. L'accident. Ma découverte. Ma curiosité, ma folle curiosité. Et quand je lui ai montré… Les essais…

Dans la nef du trône de la cathédrale, une créature indescriptible que j'ai contribué à créer semble se déverser, agitée de faibles convulsions indiquant à ne point en douter que malgré toutes les aberrations, toutes les impossibilités face aux lois les plus élémentaires de la nature et de la biologie, elle est vivante, et par ses yeux si nombreux ouverts, on peut le voir, consciente.

Cette chose n'a rien d'humaine, ni de commun avec rien que l'on ait pu voir dans la nature, pourtant, ça et là, je décèle, je devine, je reconnais des membres de l'équipage, et des créatures, récupérées au cours de notre mission sacrée.

Sacrée ? Non… C'est de la démence. De la démence.

- C'est toi, Léonard, toi, le grand architecte de tout cela ! Toi, le maître bâtisseur qui va pouvoir enfin réunir a nouveau toutes les créatures afin qu'elles ne soient plus jamais séparées, plus jamais divisées ! Qu'elles ne fassent plus qu'une !

Je recule. Sonné, abasourdi par ma découverte. Les yeux écarquillés. Je me souviens de mes théories. De mes essais. Mais ça…. Ça. Je le vois. Ce n'est pas une œuvre inachevée… C'est de la démence, de la folie pure… Comment avons-nous pu nous aveugler autant ? Comment avons-nous pu commettre un tel… sacrilège ?

Le mot semble brûler mon cerveau. Non. Non, ce n'est pas un sacrilège. L'évêque m'a montré les livres, m'a guidé, encouragé… Les cathédrales avaient commencé leurs missions sacrées bien avant ma découverte, bien avant mes avancées. Ils n'attendaient que cela. Ils m'avaient poussé, guidé dans cette direction, attendant de moi que je leur délivre la clef de l'ultime Communion.

- Ensemble, enfin, lorsque toutes les cathédrales seront réunies, la grande fusion s'accomplira, et nous ne ferons plus qu'un ! UN ! L'Être Suprême renaîtra !

Je reculai. Cherchant a fuir. A fuir. A m'échapper.

Je trébuchai sur mon propre corps. Non. Non. Mon corps n'est pas là ! Il est…

Oh non… Je le vois. Là bas. Et là encore. Mon corps. Mes corps. Et la créature semble en mastiquer un. Non. Non !

L'évêque tente de me calmer, de m'interpeller !

- Non ! Léonard ! Non ! Vous n'avez rien mangé ! C'est le stress, vous devez…

Je me mets soudain à hurler. Hurler ! Couvrant la voix de l'évêque, les miasmes de la bête. La religion, la cathédrale, c'est ma vie, toute ma vie ! Toutes mes vies ! Tout menait à cela ! Mon plus grand triomphe ! Ma réussite ! Mon Dieu ! NOOOOOOOONNNNN !!!!

J'ouvre les yeux.

La cuve de résurrection, si familière autour de moi.

Je suis mort.

Encore une fois, je suis mort.

Il va me falloir remonter et retrouver mes souvenirs pour me ré-atteler à ma tâche.

A genoux [Wolvie]

Je crois que lorsque cela m’arriva, seule l'impression constante d’avoir perdu pied résonna au fond de moi comme un pouls régulier. Vous savez, ce sentiment que votre monde s’écroule, celui-là même que l’on rabâche dans tous ces films dramatiques, mélodrames larmoyants censés vous montrer à quel point la vie est cruelle. Des films faits par des gens qui justement n’ont pas connu cette souffrance. Parce que quand on la ressent, aucun mot, aucune image, ne peuvent la faire comprendre et encore moins la soulager. C’est peine perdue. Soit l’on se noie dans l'alcool ou l’on se shoote à coups de cachetons, soit on pleure à n’en plus finir, et seuls vos cris déchirants témoignent alors de votre douleur et font office de pansement, mais à quel prix dans ce cas. Car, lorsque l’on perd un être cher, encore plus quand c’est celle avec qui vous partagiez votre vie, plus rien ne vous retient. Et pas uniquement à la vie. À tout.

Rien ne vous retient au monde. Vos bras auront beau se débattre et tenter de se raccrocher à la plus infime des branches susceptibles de s’en approcher, rien n’y fera. Oh, y’aura toujours des gens pour tenter de vous remonter le moral, voire pour tenter de vous changer les idées, mais cela ne fera qu’au mieux vous agacer car ils ne peuvent comprendre, et vous savez très bien à ce moment-là que ceux qui ont vécu la même perte et par conséquent vous comprennent ne seront pas là pour vous aider car eux savent bien que cela se révélera inutile.

Quinze jours auparavant, sous les galeries d’arcs en ogive de la cathédrale, j’invoquais à genoux le Seigneur qu’il abrège mes souffrances, et réclamait qu’au moins je sache pourquoi il l’avait rappelée à Lui. En proie à une douleur insoutenable, je n’entendis ses pas qu’au dernier instant, alors que le bas de sa robe noire venait de cacher ma vision du chœur et celle du Christ. Il devait être arrivé par le déambulatoire de droite. Seul dans la cathédrale depuis dix bonnes minutes, j’avoue que n'importe qui aurait pu la traverser sans que je n’entende ni ne voie rien, tant mes sens ne se dirigeaient que sur mon moi intérieur.

Je levai la tête, ne comprenant pas ce que l’on pouvait bien me vouloir mais mon mouvement s’arrêta net quand j’aperçus la main droite de l'inconnu. Elle semblait difforme sous l’éclairage des bougies qui flamboyaient en tout coin de la cathédrale. Il la cacha promptement derrière sa robe m’obligeant à m’interroger sur réalité de ce que je venais de voir, et ne me laissant pas d’autre choix que de me redresser afin de m’assurer que le reste du corps ne ressemblait en rien à la vision succincte qui affolait alors mes sens. Mais je n’eus même pas le loisir de poursuivre mon exploration car je fus soudain assailli de visions plus terrifiantes les unes que les autres. Tout d'abord, seul un maelström de couleurs se distingua au sein duquel le rouge et l’orange tenaient une place prépondérante. Puis au fur et à mesure que ma vision se faisait plus nette, je pus distinguer ce qui ressemblait à un gigantesque charnier, terrain d’un massacre inhumain, où les corps, entiers ou non, se mélangeaient en formant une créature difforme. Mais ce qui me frappa le plus fut qu’au sommet de cet amas de chairs meurtries, se tenaient un homme que je ne mis pas longtemps à identifier. Sa stature et sa manière de se tenir droit, fier comme jamais, m’était évidemment familière. L’homme n’était nul autre que moi, quelques années de plus au compteur. Tout d’abord, je ne compris pas quel rôle je pouvais tenir dans cette hallucination ou vision, appelez cela comme vous préférez.

Mais plus les détails se faisaient nets – mon moi vieilli devait être à une vingtaine de mètres – plus je compris que je prenais part à toute cette souffrance devant mes yeux. A quelque distance derrière ce moi futur volaient de nombreuses créatures ailées croisement infâme de chauve-souris et d’être humain, dont la queue se terminait par un dard d’une longueur prodigieuse qu'elles faisaient aller et venir en direction des rares personnes vivantes qui couraient désespérément pour tenter de sauver leur vie. Tandis que mon autre moi semblait les diriger, les guider en criant dans leur direction et en pointant du doigt vers les pauvres hères en fuite. Son visage affichait un sourire que je ne me connaissais pas. D’un coup, la vision stoppa, me laissant ébloui de tâches blanches comme lorsque l’on regarde trop longuement le soleil. Mon visiteur se tenait toujours devant moi.

Et il parla : « Ce que tu viens de voir va se produire, sois en sûr. » Et je l’étais, aucun doute là-dessus. « Ne te méprends pas sur mes intentions. Je connais ta souffrance et je connais le moyen de la soulager. L’homme qui t’a pris la personne que tu chéris le plus que tout va, par un heureux hasard traverser la rue face à la cathédrale dans quelques minutes. Ce que je t’offre, c'est un moyen de te venger, d’apaiser ce monstre qui dévore ton âme. En échange, car forcément on n’obtient rien sans rien, je te demande de satisfaire une de mes volontés dont je te parlerai une fois ta vengeance achevée. Pour cela, je vais t’octroyer un pouvoir à nul autre pareil. Libre à toi d'en faire ce que bon te semble. Sache juste que ce pouvoir possède lui aussi une volonté propre. »

D’un coup, sans attendre ma réponse – en avait- il besoin ? – il pointa un doigt vers ma poitrine et alors que je m’apprêtais à lui dire de me foutre la paix avec ma peine, une douleur terrible me transperça et mes hurlements déchirèrent le silence lugubre de la cathédrale. Je crus entendre au loin crier ce qui semblait être une vieille dame mais mon corps se trouvait alors soulevé du sol d’un bon mètre, aussi avais-je bien d’autres choses en tête que la santé mentale d’une mamie hurleuse. D’un coup, tout s’arrêta et je m’écroulai au sol. Tremblant, suffocant je me redressai péniblement sur un coude balayant la cathédrale de mon regard, à la recherche de cet étranger dont j’ignorais même le nom et qui venait de me faire subir ce qui ressemblait alors à une farce terrible.

Mais, tandis que je me dressai sur mes jambes, je sentis une onde traverser mon corps de bas en haut et mon bras se dressa devant moi, contre ma volonté, et une décharge électrique en surgit pulvérisant un pilier. Abasourdi, surpris de ce bouleversement organique, je me souvins être sorti de la cathédrale avec difficultés, en proie à une panique grandissante. Face à moi surgit l'homme vers lequel mes pensées les plus sombres se dirigeaient. La haine m’envahit. Ce meurtrier devait payer. Et alors que je regrettais déjà mon geste, mon doigt le pointa et tandis que j’hurlais son nom, une onde, une décharge d’une puissance inouïe en jaillit et frappa le responsable de ma souffrance en plein torse, pulvérisant la moitié haute de son corps, dispersant des morceaux de chair à la ronde. J’ignorais tout des cris et des injonctions ici et là qui provenaient des badauds alentours. J’avais apaisé ma peine, du moins soulagé ma haine, et je m’écroulais sur les marches de la cathédrale, indifférent au monde. C’est alors que retentit une voix dans ma tête, celle de l'étranger de la cathédrale. Et je sus alors ce qui m’attendait. Je ne pus rien y faire.

Depuis, j’erre souvent dans cette cathédrale, si belle quand parfois le jour se lève, ce qui devient de plus en plus rare. Et alors que les cris de souffrance dehors se tarissent, je me surprends à penser de plus en plus à cet étranger et à ce que je lui ferais si jamais il osait revenir. Car, ma souffrance, au lieu de décroître, n’avait fait qu’amplifier et je réservais un chien de sa chienne au type responsable de celle-ci. Qu’il soit le Diable ou non.

Monsieur l'Abbé [Corvis]

Au matin du premier jour, Monsieur l’Abbé regarda le ciel encore clairsemé d’étoiles, et déchiffrant dans les astres le sourire adressé par le Seigneur, il se dit qu’il avait bien fait.

La soirée d’hier avait été chargée de remises en questions diverses et douloureuses, mais la nuit avait porté conseil, et Dieu, un réconfort certain. Le Tout-Puissant l’avait créé à son image, lui plus encore que tous ces fils autoproclamés par les interprétations douteuses des Écrits Saints. Ses paroles et ses actes lui avaient toujours été dictés par Lui, et cela était juste. Douter aurait seulement prouvé qu’il fût indigne de rester son représentant et son dévot le plus fidèle.

En ces temps de disette spirituelle où les païens tentaient de régner, où les barbares s’amoncelaient sous nos fenêtres, et où Dieu lui même était abandonné, le dernier rempart se devait d’avoir une foi à tout épreuve. En son Créateur, et en lui même.

Alors que la nuit noire se teintait peu à peu du bleu de l’aube, Monsieur l’Abbé descendit les longues marches de pierre qui menaient à la sacristie dans un silence de cathédrale. L’allusion le fit sourire, et la lourde porte de chêne gémit avec un écho majestueux. Bientôt ses enfants de chœur arriveraient, et la grand Messe du lundi pourrait commencer.

Depuis que Notre-Dame était redevenue, à force de pression, le lieu de prière et de dévotion religieuse qu’elle n’aurait jamais dû cesser d’être, les touristes impies se faisaient rares, et les quelques irréductibles qui osaient pénétrer dans la cathédrale caméra au poing, et bras nus, étaient vite échaudés par les regards assassins de Monsieur l’Abbé. Seuls restaient les fidèles, les croyants, les avides de messe, les gourmets de prière, les ouailles à marier, et les pécheurs repentants. Ce qui, tout compte fait, représentait assez d’occupations pour que l’activité ne manque pas.

La grand Messe de ce lundi là fut une déception. Certes l’enceinte de Notre-Dame était immense, et les parisiens souvent contraints de privilégier le travail à la religion, au désarroi dédaigneux de Monsieur l’Abbé. Il n’empêche que les bancs de la cathédrale n’avaient été remplis qu’à moitié aujourd’hui, et les fervents habitués eux-mêmes n’étaient pas tous venus. Qui plus est, un couple de fillettes aux cheveux nattés avait cruellement manqué d’attention, et quelqu’un, qui se fit judicieusement discret par la suite, n’avait pas daigné se retenir d’éternuer bruyamment en pleine oraison.

Prises à part et dans d’autres circonstances, ces interruptions pourraient n’être considérées que comme peu de choses, des aléas imprévisibles de l’existence. Seulement il y avait un précepte immuable en ce monde, que Monsieur l’Abbé semblait parfois être le seul à respecter : Dieu ne tolère pas la demi-mesure, et l’amour qu’il porte à ses enfants mérite un respect indivisible. Oubliez cela et l’humanité s’écroulera, fauchée par sa propre dépravation. Elle avait oublié pourtant. Monsieur l’Abbé le savait, et c’était sans orgueil qu’il tâchait d’éduquer les pauvres d’esprits. Le Seigneur l’avait investi d’une mission, de droits et d’un devoir, à lui, le préféré. Il se devait d’en être digne, fier, et de ne pas consentir au laisser-aller sacrilège.

Quant aux ignobles mouches bleuâtres dont la science tentait encore et toujours de relativiser la diablerie, elles n’avaient cessé de vrombir autour de ses oreilles. Il se demanda si Dieu lui permettrait l’hérésie de pendre des tue-mouches dans l’enceinte de la cathédrale.

La journée fut riche en confessions de toute sortes. Monsieur l’Abbé, avec un certain ennui mais une application certaine, écouta pleurer des mères, s’épancher d’âgés dévots, et s’effondrer quelques armoires à glace à qui il restait une once de cœur et de respect divin. C’était toujours mieux que l’aveuglement athée qui les laisserait vivre sans remords, et cela contribuait à la vie de la cathédrale, néanmoins Monsieur l’Abbé s’interrogeait toujours sur les réactions excessives des pécheurs. Lui aussi était un homme, lui aussi n’était pas parfait, loin de là, mais si l’on reconnaît ses erreurs, si l’on glisse ses péchés à l’oreille du Seigneur, sa bouche nous pardonne tout, et nous réconforte.

Monsieur l’Abbé aurait voulu avoir lui aussi une oreille à qui parler, mais c’était chose impossible. Et pour cause, il était l’oreille. Il n’avait donc d’autre choix que s’adresser directement au Seigneur, et d’écouter. Et de croire. Et de savoir. Peu de péchés étaient impardonnables, et mêmes ceux-ci devaient être absous d’une manière ou d’une autre.

Alors que la journée s’éteignait en rougeoyant entre les tours de Notre-Dame, Monsieur l’Abbé sortit en clopinant sur le parvis et huma malgré lui l’air vicié d’épices de la cité. Il s’appuya sur la canne qui devenait nécessaire en fin de journée, et contempla la façade de la plus grande maison du Seigneur qui ait été conçue. Il allait lever la tête pour examiner les oscillations de lumière à travers les immenses vitraux, quand il aperçut une vieille chienne errante, malade, au poil terne et clairsemé, qui s’apprêtait à uriner sur un mur blanc et sculpté de la cathédrale. Une fois de plus. Méthodiquement et sans colère, il s’approcha de l’animal accroupi sur ses pattes chancelantes, et lui asséna un violent coup de canne sur le dos. Celui-ci, gémissant de douleur et de surprise, s’étala dans son urine, et la queue basse tenta de s’échapper. Monsieur l’Abbé coinça la pauvre bête dans un recoin, la faucha comme un arbuste, puis la roua de coups sans faiblir au rythme de ses cris aigus, jusqu’à ce quelle se taise enfin, allongée sur le flanc, transie de peur et de douleur, le regard implorant et la respiration difficile. Un dernier coup sec la fit se relever tant bien que mal, et elle s’enfuit à ras de terre, boitant et titubant.

Monsieur l’Abbé la regarda s’éloigner en soupirant. Celle-la ne reviendrait sans doute pas. Du moins il l’espérait en se massant l’épaule, tant ce genre d’exercices réveillait de vieilles et douloureuses courbatures.

« Mais pourquoi vous avez tapé le chien, Monsieur l’Abbé ? » demanda une voix gémissante dans son dos.

Il se retourna en reprenant son souffle pour faire face à une petite blondinette de 6/7 ans, une sucette à la main et les yeux embués. Elle le regardait, pleine d’incompréhension. Monsieur l’Abbé prit le temps de s’accroupir près d’elle et de lui expliquer.

« Mon enfant, commença-t-il, certaines choses en ce monde demandent le respect, et Dieu est la plus importante d’entre elles.

- Mais c’est un chien, argua la petite fille, il peut pas comprendre.

- Il comprendra maintenant. »

Devant ce regard interrogatif qui ne semblait pas se contenter d’une vérité et d’un large sourire, Monsieur l’Abbé se sentit l’espace d’un instant impuissant face à l’ignorance du monde, et de ces enfants qu’il fallait élever socialement et spirituellement.

« Maman dit toujours qu’il faut pas faire de mal aux gens et aux animaux » continua l’enfant.

Il était temps de pousser l’explication plus loin.

« Ce n’est pas pareil, ma petite, dit doucement Monsieur l’Abbé. Les animaux n’ont pas d’âme, ils ne souffrent pas. Dieu nous a créé à son image et a créé les animaux pour nous servir. S’ils n’obéissent pas, que pouvons-nous faire ? Quand ils n’ont plus de maître, tous ces chiens et ces chats errants deviennent des suppôts du démon, et viennent blasphémer et salir nos églises. Un homme ne ferait pas ça. »

Il la regarda dans les yeux, espérant que sa conviction sans faille pourrait la convaincre de sortir de l’ignorance.

« Tu as compris ? »

La petite fille, des larmes au bord des yeux, acquiesça en reniflant, et devant le signe de croix qui signifiait « Allez en paix », elle s’éloigna de Monsieur l’Abbé en cherchant sa mère du regard.

Celui-ci sourit.

Il se leva, et devant le jour qui laissait place aux lumières de la ville, il s’empressa de trouver dans quelque placard de la sacristie des paquets de mort aux rats. La chienne ne reviendrait pas, mais d’autres si. Des chiens, des chats, et d’autres nuisibles.

Comme tous les mois, Monsieur l’Abbé installa de nombreuses écuelles bien remplies autour de la cathédrale.

Au matin du deuxième jour, une chaleur étouffante le sortit un peu plus tôt de son sommeil religieux. La nuit était encore noire et opaque, mais déjà la chaleur du soleil se faisait ressentir, comme une chape suffocante emprisonnée sous un couvercle. L’été était bien là, et avec lui les derniers reliquats de touristes qui profiteraient de la fraîcheur entre ces murs pour y faire une halte comme à la terrasse d’un café. À moins qu’ils ne préfèrent justement profiter du soleil et de la plage, laissant tranquille les véritables croyants pour qui l’amour de Dieu vaut bien celui du bronzage. Monsieur l’Abbé sourit de son trait d’esprit, et pour attendre l’heure bien réglée à laquelle il devrait commencer ses offices, il s’octroya une promenade sur le toit calme de la cathédrale.

Déambulant entre les gargouilles, caressant la pierre froide dont le contact rendait plus supportable la moiteur de ce début de mois d’Août, il se sentit seul. Il n'avait personne pour partager ses peines, ses souffrances et ses devoirs, personne qui en soit digne, et il pensa que le véritable dévot, pieux et sincère, était encore à créer. Lui ne comptait pas. Sa tâche était différente, et le doigt de Dieu faisait de lui, en quelque sorte, un peu plus qu’un humain.

Mais lui pourrait élever et éduquer ce vrai dévot dans l’amour du Christ et de son père.

Dieu lui souffla à l’oreille que rien n’était perdu. Et Monsieur l’Abbé se sentit mieux.

Sa journée donna raison à sa seconde intuition, et devant l’absence marquée de touristes, et la discrétion des paroissiens, son temps put être partagé entre la prière et le rangement. Un lieu de culte propre, rangé, et ordonné était une chose indispensable. Une église était une cible privilégiée des attaques de mécréants, d’infidèles, de sarrasins barbares, et ce depuis le Moyen-Âge, alors que penser d’une cathédrale ? Que penser de Notre-Dame, symbole absolu de la foi chrétienne ici bas ? Monsieur l’Abbé savait bien que le risque était grand, et depuis le lever du jour, une odeur de soufre emplissait ses esprits. Il sentait venir un vent de colère et de sauvagerie impie, et préférait se préparer à toute éventualité.

Grand bien lui en prit.

La journée s’était terminée aussi calme et brûlante qu’elle avait commencé, et Monsieur l’Abbé s’était couché quand les cloches de Notre Dame avaient annoncé la dernière heure de la soirée, après un repas frugal, quelques prières et d’autres occupations qui ne regardaient que lui et Dieu.

Il était profondément endormi lorsque des coups terribles furent frappés aux portes de la cathédrale. Il s’éveilla dans un sursaut et son cœur fit un bond qui le releva hors de son lit comme si ses 20 ans venaient de sonner. Le bruit sourd mais puissant résonnait de toutes parts, surplombant un brouhaha de voix distordues et rauques, comme si une foule en colère tentait de fracasser l’entrée du lieu saint avec un madrier.

On hurlait de rage en bas, des voix humaines, mais grognant comme des animaux, des voix qui appelaient à la sauvagerie, et exhortait Monsieur l’Abbé à ouvrir les portes et à subir le châtiment réservé aux infidèles.

Les sarrasins hérétiques étaient entrés dans la cité, ils étaient au pied de Notre-Dame, assoiffés de sang et de violence, et lui était seul, seul pour protéger la maison de Dieu. Il était trop tôt. Tout devait se dérouler selon la volonté du Seigneur. Ces derniers jours étaient trop importants pour abandonner.

Les coups et les vociférations gutturales des barbares redoublèrent en bas, et firent vibrer les fondements même de la cathédrale. Ils semblaient être des centaines, des milliers sûrement, armés de fourches, de torches et de leur haine.

Il pouvait bien se rendre en haut des tours, et jeter des pierres délogées par le temps sur la foule qui s’amassait en bas, mais cela aurait été comme brûler un océan goutte à goutte, et n’aurait fait qu’engorger encore plus leur colère.

Monsieur l’Abbé, dans un soubresaut de courage, préféra s’en remettre à Dieu, et à sa foi, sans vaciller, et c’est avec autant de dignité que de peur qu’il se remit au lit, et pria longuement que les portes tiennent, sous les tremblements des murs et les cris des infidèles.

Au matin du troisième jour, Monsieur l’Abbé s’éveilla en sueur, en retard, et en serrant son chapelet avec tant de force que celui-ci était en partie brisé et sa main légèrement entaillée. Le jour était levé, l’air était silencieux, et il était toujours en vie. Le monde n’était pas en proie aux envahisseurs. Il se dit que Dieu avait bien fait.

Il savoura quelques minutes le calme retrouvé, laissa son cœur reprendre un rythme normal, et respira calmement. Son sommeil inquiet et réduit l’avait fatigué. Il serait bien resté au lit, mais aurait dû subir les remontrances de ses ouailles qui attendaient sûrement les offices dûment sollicités. Et il était déjà en retard. Et il ne pouvait le permettre. Et il fallait soigner cette blessure superficielle.

Cela le décida à se lever, et après avoir nettoyé et bandé la plaie, sa première action du matin fut de monter en haut des tours, et de contempler le parvis. Il ne restait pas une trace de l’événement de la nuit passée. Les badauds vaquaient à leurs occupations, les oiseaux chantaient, et un groupe de paroissiens commençait à se rassembler devant les trois entrées de la cathédrale. Où étaient passés les sarrasins ? Qui les avait fait fuir ? Avaient-ils été tués par les forces de police ? Était-ce du sang que ce mince reflet rougeâtre au pied des murs ?

Il préféra ne pas y prêter attention. Dieu n’avait pas laissé son dessein être spolié, c’est tout ce qui importait. Peu importe ce qu’il était advenu d’eux après tout. Il ouvrit les portes sous les reproches discrets et renfrognés, et commença les offices de la matinée.

Une journée de plus passait, agréablement calme et monotone, un peu moins suffocante sous les pierres protectrices de Notre-Dame. Les fidèles se succédaient devant l’autel, d’autres se recueillant en divers endroits devant des cierges allumés. Le temps s’étirait, et seul dans son confessionnal, Monsieur l’Abbé somnolait doucement, expiant par l’esprit les péchés qu’il avait avoué à Dieu un peu plus tôt.

Un peu plus tard dans l’après-midi, une présence de l’autre côté du grillage le sortit de sa léthargie cotonneuse, et il s’efforça de revenir à la réalité pour écouter son prochain pénitent.

Ce fut une voix frêle et féminine qui s’adressa à lui, gorgée de larmes contenues, et emplie de la douceur sucrée qui prend corps dans la bouche des adolescentes.

« Pardonnez-moi mon père, car j’ai péché. »

Il y avait quelque chose de suave dans la voix de cette jeune fille, derrière le rideau de pleurs qui ne demandait qu’à s’ouvrir. Monsieur l’Abbé tira le tissu qui le protégeait de l’extérieur, et pris le temps de regarder celle qui lui faisait face. Le toit du confessionnal, avec le temps, avait été nanti de nombreux trous et fissures, et si Monsieur l’Abbé restait majoritairement dans l’ombre, les raies de lumières permettaient de distinguer clairement l’adolescente.

Elle devait avoir 15 ou 16 ans tout au plus, ses traits étaient fins, et sa blondeur virginale. Des larmes avaient séché sur ses pommettes, ses yeux étaient rouges, mais son visage laissait entrevoir une candeur étincelante, et ses lèvres semblaient cacher un éclatant sourire. Une véritable beauté à l’innocence immaculée, se dit Monsieur l’Abbé. Elle avait fait l’effort de couvrir ses épaules, et de cacher un tant soit peu une poitrine volontaire qu’on devinait généreuse sous le T-shirt de coton, mais qui était assez opulente pour laisser clairement entrevoir dans le col, les globes de chair juvéniles gonflés d’orgueil et de jeunesse.

Cela le fit sourire. Il se doutait bien de quel ordre pourrait être le péché de cette ravissante jeune fille. Il était tout prêt à l’écouter.

« À quand remonte votre dernière confession, mon enfant ? »

Le silence gêné qui suivit lui indiqua assez facilement que beaucoup d’eau devait avoir coulé depuis.

« Je… C’est la première fois mon père, commença-t-elle après une hésitation. Ma famille est très croyante, mais moi je, je pratique pas, j’ai jamais vraiment cru à tout ça, mais là, c’est juste que, je sais plus quoi faire.

- Il y a un début à tout, la rassura Monsieur l’Abbé, et le Seigneur, tout comme moi, est prêt à te pardonner. Confie-toi à moi, je serai l’oreille et la bouche qu’il te faut.

- Et bien voilà, je, vous savez c’est comme tous les jeunes, avec une copine, on expérimente, c’est normal. Y’a plus de petits et de grands maintenant, c’est plus compliqué, on est déjà grande à 13 ans. En tout cas on veut l’être. Et avec une copine on aime beaucoup les garçons. On a envie alors, je sais pas comment vous expliquez ça dans la religion, je sais pas, on a envie de les embrasser, on veut jouer avec eux, on veut penser à rien d’autre, et quand on grandit, on a envie de sexe. D’autre chose, on a des sensations et… Ma copine a pas voulu venir, elle a honte je crois, ou elle s’en fiche des confessions, mais je savais plus. On l’a fait plein de fois, avec plein de garçons, on faisait ce qu’on voulait, parce qu’on aime beaucoup ça, on faisait pas attention. Mais je crois que c’est vraiment pas bien. J’ai l’impression d’être sale, en plus mes parents ont appris… Et je veux pas attraper des maladies, ma cousine elle, moi j’ai peur et ma copine aussi qu’on ait chopé un truc, je veux pas être punie, je suis désolé et… »

Elle se tut enfin, et donna libre cours aux larmes qui avaient entrecoupé peu à peu son discours. Elle pleura sans pudeur, et ces torrents sur ses joues, ses yeux brillants d’angoisse la rendaient encore plus belle et magnétique. Il était aisé de comprendre l’attirance qu’elle provoquait chez les jeunes hommes. Monsieur l’Abbé devait l’aider. Et il pourrait s’aider aussi.

« Sèche tes larmes mon enfant, murmura-t-il. Je savais avant que tu ne me parles quel péché était le tien. Tu es perdu, vous êtes perdu toi et ton amie, mais le chemin est toujours là quelque part. Le péché de chair et de luxure est un péché très grave, mais il peut être pardonné. Tu aimes les hommes, tu les aimes trop, et te complais dans la dépravation. C’est à Dieu qu’il faut donner cet amour, et cette chair. À Dieu et à ce qui le représente. Dieu peut toujours te sauver et te préserver si tu lui offres ton amour et ton corps.

- Vraiment ? hoqueta la jeune fille entre deux larmes, je, je comprends pas…

- Je ne suis pas exempt de faiblesses moi même. Mais dans ce qui pourrait être mes péchés, je trouve un acte de foi et d’amour envers le Seigneur. Tout ce qui se passe en ces murs est sacré, et par là où tu as péché tu peux être sauvée.

- Mais tout, même …

- Tout mon enfant. Si tu as peur de la maladie, tu peux être protégée. Dieu peut te sourire, et moi je peux t’aider. Je suis son serviteur. »

Un éclair d’espoir mêlé d’incompréhension oscilla dans le regard de l’adolescente. Elle était prête à croire, et à accueillir la foi. Monsieur l’Abbé fit coulisser le grillage, et prit sa main tremblante.

« Je vais t’aider. Si tu le veux. Je capturerai le mal que tu as laissé en toi comme sur une photo. »

Son regard intense et son visage doux et grave semblaient captiver la jeune aux cheveux dorés.

« Je vais me lever, et t’attendre dans la sacristie. Quand tu le décideras, tu me rejoindras, et je m’occuperais de toi. »

En repartant ce soir là, elle promit à Monsieur l’Abbé de revenir avec son amie

Au matin du quatrième jour, Monsieur l’Abbé se réveilla en pleine forme. Sa foi l’emplissait de vigueur alors que la semaine allait sur sa fin, et que l’heure approchait. Il reprenait son rythme habituel, se levait avant que le soleil ne s’approche de l’horizon, flânait dans les coursives et sur les toits de la cathédrale, s’imaginant un fils, un fils de Dieu bien à lui tel que le décrirait le Tout-Puissant, puis préparait les offices, accueillait ses enfants de chœur et offrait aux fidèles la journée pieuse qu’ils méritaient.

Ce jeudi donc, les croyants furent peu nombreux, et cela entacha quelque peu le sourire de Monsieur l’Abbé. Notre-Dame de Paris, cathédrale, lieu saint, refuge ultime né de la main du Seigneur, se voyait dépeuplée et réduit à la fréquentation d’une église de province. Qui plus est, des bohémiens avaient perturbé le recueillement des fidèles en se complaisant dans des chants et des danses vulgaires sur le parvis. C’est donc assez agacé qu’il avait entamé l’après-midi, et décidé de ne pas ouvrir le confessionnal aujourd’hui.

Alors qu’il se tenait, stoïque, devant l’autel, contemplant l’immensité des voûtes de la nef, un petit garçonnet de 10 ans entra d’une démarche gauchement décidée dans la cathédrale et s’avança vers lui. Un béret sur la tête et un foulard autour du cou, il tenait plus d’un Gavroche d’Épinal anachronique que d’un enfant d’aujourd’hui.

« Monsieur l’Abbé, crachouilla-t-il, j’ai une question à vous poser. »

Amusé, Monsieur l’Abbé le regarda de toute sa hauteur et lui pria de poser sa question. Après tout, l’occasion d’éduquer correctement un bambin était trop rare pour être négligée.

« En fait, je me demandais, reprit l’enfant, pourquoi y’a jamais des autres gens que les blancs dans l’Église, comme y’a dans la rue ? »

Le sourire de Monsieur l’Abbé fondit lentement sur son visage. Ce n’était pas un questionnement sujet à plaisanterie, et l’éducation de ce petit homme se devait d’être un peu plus approfondi, pour ne pas risquer de perdre son âme. Il s’accroupit près de l’enfant et le regarda très sérieusement.

« Les sarrasins ne sont pas des hommes mon enfant, articula-t-il, ils ne croient pas en Dieu et Dieu ne croit pas en eux. Ils n’ont aucun droit dans notre monde catholique et civilisé, et ne doivent jamais entrer ici. Ce serait un blasphème horrible. Leur existence même devrait être un péché impardonnable.

- Mais mon copain Saïd, se défendit le garçon, il dit que c’est parce que eux il croit à Allah, c’est un autre Dieu, mais Allah il a l’air cool aussi. »

Le visage de Monsieur l’Abbé devint alors plus dur que du marbre, et son regard emplit d’effroi et de colère, transperça l’enfant de part en part. Il lâcha son épaule dans un réflexe de dégoût, et sa respiration s’accéléra quelque peu. Il se ressaisit, le regard fixe, et décidé il attrapa le garçonnet par le poignet. Celui-ci protesta un peu, mais Monsieur l’Abbé semblait vraiment fâché quand il l’amena vers la sacristie.

Cette nuit là, les Catacombes vibrèrent d’une joie toute nouvelle.

Au matin du cinquième jour, Monsieur l’Abbé avait créé l’homme.

Dicté par Dieu, il avait formé, pendant des jours et des jours, un corps capable d’accepter une âme créée de toute pièces par le Seigneur. Tel un nouveau Jésus Christ, le fils du Tout-Puissant et de Monsieur l’Abbé se tenait là, chancelant sur ses jambes toutes neuves, dans le matin obscur que zébrait encore un orage nocturne, sec et bruyant. Comme dans la terre glaise, Monsieur l’Abbé avait sculpté ce corps, à force de patience. Il avait attendu cette nuit, et par les rites qui avaient relevé Lazare bien des siècles avant lui, il avait insufflé la vie à ce nouvel homme. Son fils. L’homme né de l’homme par la puissance divine. Et Monsieur l’Abbé, en extase, était agenouillé d’émerveillement devant cette création à quatre mains. Il prenait dans ses bras les jambes puissantes de cette silhouette massive, encore titubante d’être née.

« Tu existes, mon enfant, psalmodia-t-il, tu existes, et tu seras mon héritage, ma descendance, mon successeur, tu seras le dévot que nous attendions, le véritable humain. Et par delà le jugement dernier tu t’occuperas de cette terre et de ceux qui auront mérité ton amour. Bien sûr, tu es difforme, mon fils, mais ne t’apitoies pas sur ton corps, à l’intérieur tu es tellement plus beau que ces faux croyants qui ne survivront probablement pas quand le temps sera venu. Tu es beau mon fils. Tu es né de la chair du pécheur, et tu transcenderas cette chair par la pureté de ton âme. »

Le nouvel homme ne bougeait pas. Il respirait calmement comme à travers un siphon obstrué, regardant le ciel déchiré d’éclairs, comme autant de rires divins. Le temps était presque venu, pour lui, et pour Monsieur l’Abbé, et il était né pour ce dessein. Celui-ci regarda encore son fils dans les yeux, la gorge serrée. Il resterait caché en haut pour l’instant, à l’abri des regards ignorants, et bientôt, le moment serait venu pour lui d’être aimé, respecté comme le sauveur que Dieu avait voulu offrir une nouvelle fois aux hommes.

Ce jour là, Monsieur l’Abbé se sentit investi d’une force et d’une conviction incommensurables, dépassant encore la foi qui était la sienne depuis sa rencontre avec Dieu

Au matin du sixième jour, la lune s’éclipsa lentement dans le silence de l’aube, alors que Monsieur l’Abbé revêtait la sienne, sans l’avoir vu se coucher. Il avait prié toute la nuit durant, réfléchissant, se préparant à la mission qui lui incombait, soliloquant avec le Seigneur, et il se préparait maintenant pour ses derniers offices du matin, la respiration profonde et le regard décidé. En serrant le cordon qui retenait sa tunique, il vit ses mains trembler légèrement. Il avait peur, cela était certain. Peur d’échouer sans doute. Peut-être, en définitive, que quelques reliques de doutes venaient assombrir le devoir qui s’imposait à lui. Il ferma les yeux, pestant contre lui même, balayant ses appréhensions d’un revers de la foi. Douter n’était pas digne de lui. Les desseins de Dieu étaient impénétrables, il était temps, et sur ses épaules pesait la plus importante et définitive responsabilité de l’Histoire du monde.

La journée se passa dans le recueillement le plus total. Aucun bruit extérieur ne vint perturber les offices du matin, ni les confessions, ni les prières que les fidèles furent nombreux à adresser ce jour là. Ce fut comme si le monde avait compris l’importance de ce moment, comme si Notre-Dame avait été préservé du chaos de l’humanité pécheresse. Par les prières, par le recueillement, par l’amour de ces paroissiens, il emmagasina de l’énergie, sa foi était comme un carburant, un composé essentiel qui circulait dans ses veines. Il se sentait vibrer d’une puissance infinie qui ne demandait qu’à être relâchée. Une chaleur troublante semblait s’échapper de son corps, et son esprit cotonneux regardait ses ouailles et le monde de toute sa hauteur. Il devenait divin.

Quand le soleil fut définitivement avalé par l’horizon, les fidèles partis et les portes de l’immense cathédrale closes, Monsieur l’Abbé contempla une dernière fois la nef, et dit au revoir à Notre-Dame. Son fils né de la chair était sorti et se tenait immobile, face à lui, dans le silence de l’enceinte. Monsieur l’Abbé leva le bras pour poser la main sur son front immense, et son fils baissa la tête. Il sentit l’énergie traverser son corps, et il espérait que cela suffirait à le réconforter, dans les dures épreuves de messie qui l’attendaient. Puis, il le prit dans ses bras, et lui dit adieu. C’est à lui qu’incomberait la tâche à présent. Lui seul survivrait au jugement dernier, avec les hommes qui le mériteraient, et qui resteraient sur la Terre redevenue un Éden. Vibrant de plus en plus, sentant l’heure arriver, il quitta son enfant difforme et gigantesque, se para de son aube blanche, et grimpa sur les tours de sa bien-aimée cathédrale.

Il n’était plus temps de reculer, ni d’hésiter à présent. Il avait confiance en son fils, et sa tâche était tout aussi importante. Ne pas oublier. Si son enfant devait être le sauveur du Jugement dernier, il en serait l’instigateur. Comme la main de Dieu qui effacerait le tableau de l’existence. Un Apocalypse juste et divin, et la foi de Monsieur l’Abbé était si forte, sa puissance telle, que rien ne pouvait plus l’arrêter. Il suffisait d’embrasser le ciel, de faire face au Seigneur, de lui crier son amour une dernière fois, et il éclaterait, telle une bombe céleste, dont la furie engloutirait tous les pécheurs et les indignes. Il eut de la peine à gravir les dernières marches qui menaient aux toits, pulsant de toutes parts. L’énergie toute-puissante de sa foi voulait sortir, et accomplir son destin. Elle filtrait à travers ses yeux, elle se répandait hors de sa bouche, et semblait même commencer à se diffuser par les pores de sa peau.

Alors que la nuit s’était étendue sur le monde, brillant de mille étoiles, il s’approcha du bord de la cathédrale. L’humanité s’étalait à ses pieds, et elle devrait maintenant assumer ses actes. Titubant, la respiration difficile, il décida de ne plus attendre, de ne plus hésiter. Il psalmodia une dernière prière, un dernier amen, un dernier regard empli d’une dévotion folle au ciel, et il se jeta dans le vide.

Il sembla voler quelques instants, puis s’arrêta net, comme attrapé par la main du Seigneur. Une lumière éclatante s’échappa de son corps tel un phare, le fissura, créant des raies de lumière qui semblaient traverser toute chose, et dans un dernier cri de victoire, il explosa dans un torrent d’énergie aveuglant et furieux qui engloutit le monde.

Dimanche matin, aux alentours de 5h30, le corps de Jérôme Dantier, plus connu sous le simple nom de Monsieur l’Abbé, fut retrouvé disloqué au pied de la cathédrale.

Les touristes qui ne désemplissaient pas, asseyant la réputation jamais démentie de Notre-Dame, s’agglutinaient déjà en masse curieuse autour du corps sanglant et démantibulé quand la police arriva.

Jérôme Dantier était un original, un dévot que les gardiens de la cathédrale avaient accepté parmi eux, lui donnant un toit au sein de l’édifice, qui prenait part aux confessions, parfois même était le seul à garder le monument la nuit. Il avait toujours pris son rôle très au sérieux, et il n’était pas rare, et amusant, de le voir présider une messe invisible, à laquelle seuls quelques touristes étonnés assistaient généralement, quand il ne tentait pas de chasser ces mêmes touristes par des menaces divines.

La raison de son suicide restait un mystère, lui si croyant, qui savait bien quel péché cela était pour la religion catholique. Pour la police, aussi étrange que cela puisse paraître, cela collait avec les événements de ces derniers jours, notamment l’agression qui avait eu lieu sur le parvis dans la nuit de mardi. Deux maghrébins avaient été poursuivis par un groupe de skinheads, et les pauvres hères avaient eu beau hurler et taper contre les portes de la cathédrale, ils étaient morts devant Notre-Dame, roués de coups sans que personne ne soit venu leur ouvrir.

Il y avait eu cette agression, puis quelques disparitions, et aujourd’hui, il faudrait enquêter sur la mort de l’étrange Jérôme Dantier, Monsieur l’Abbé.

On découvrit bien des choses dans ses appartements.